<loc>
<IT>
La 10 mm Auto è una cartuccia 10x25 elaborata dal colonnello Jeff Cooper introdotta per la pistola Bren Ten nel 1983 dal fabbricante di munizioni Norma. Il progetto è sviluppato sia per scopi operativi sia per scopi sportivi.
L'intento è offrire ai tiratori una cartuccia per pistola semi-automatica che rappresentasse una valida alternativa alle consolidate 9 mm, .45 Auto e .38 Super Auto, con un proiettile da 10 mm di diametro, 180 grani di peso, 380 m/s. di velocità iniziale ed 85 kgm alla bocca.
Utile sia contro bersagli animati, sia contro bersagli duri, infatti la cartuccia viene ideata per ricoprire il "ruolo globale" della .357 Magnum in caricamento full load. La sua potenza costringe a rallentare la cadenza di tiro non consentendo un rapido ingaggio di bersagli multipli. Per questi difetti la F.B.I l'ha scartata scegliendo la .40 S&amp;W. La diffusione attuale del calibro è modesta ma resta ancora una minima scelta sia di armi nuove sia di munizioni assemblate acquistabili; 
ovviamente nessun problema per i ricaricatori che allestiscono sull'eccellente impianto di cartuccia sia dolci ricariche da tiro informale quanto poderose cartucce a palla blindata replicanti le prestazioni dei caricamenti commerciali. 

https://it.wikipedia.org/wiki/10_mm_Auto
</IT>
<EN>
The 10mm Auto (10×25mm, official C.I.P. nomenclature: 10 mm Auto, official SAAMI nomenclature: 10mm Automatic, nickname: The Centimeter) is a powerful semi-automatic pistol cartridge first developed by American Jeff Cooper and introduced in 1983 with the Bren Ten pistol. Its design was adopted and later produced by ammunition manufacturer FFV Norma AB of Åmotfors, Sweden.
Although it was selected for service by the Federal Bureau of Investigation (FBI) in 1989 from the aftermath of the 1986 FBI Miami shootout, the cartridge was later decommissioned (except by the Hostage Rescue Team and Special Weapons and Tactics Teams) after their Firearms Training Unit eventually concluded that its recoil was excessive in terms of training for average agents and police officers' competency of use and qualification, and that the pistols chambered for the cartridge were too large for some small-handed individuals.
These issues led to the creation of and following replacement by a shorter version of the 10mm that exists today as the .40 S&amp;W, and while the 10mm never attained the mainstream success of this compact variant, there is still an enthusiastic group of supporters and users, and in recent years has started to grow again in popularity.
At full potential, the 10mm Auto produces energy slightly higher than an average .357 Magnum load and below standard .41 Magnum rounds. The cartridge is considered to be high-velocity, giving it a less-curved flight path upon firing (also termed "flat-shooting") relative to other handgun cartridges. In its lighter loadings, the .40 S&amp;W is a cut down version of the 10mm cartridge. More powerful loadings can equal or exceed the performance of the .357 Magnum, and retain more kinetic energy at 100 yards than the .45 ACP has at the muzzle.
The 10mm outperforms the .40 S&amp;W by 270–300 ft/s (82–91 m/s) for similar bullet weights when using available full power loads, as opposed to the "10mm FBI" level loads still found in some ammunition catalogs. This result is due to the 10mm Auto's higher SAAMI pressure rating of 37,500 psi (259 MPa), as opposed to 35,000 psi (240 MPa) for the .40 S&amp;W, and the larger case capacity, which allows the use of heavier bullets and more smokeless powder.

https://en.wikipedia.org/wiki/10mm_Auto
</EN>
<DE>
An der Entwicklung dieses Kalibers ist der amerikanische Pistolenexperte Colonel Jeff Cooper (Mitbegründer der IPSC-Sport-Bewegung) essentiell beteiligt gewesen. Als die Firma Norma Precision diese Patrone mit Hilfe von Dornaus &amp; Dixon für die Bren-Ten-Pistole (Markteinführung 1983) entwickelte, entschieden sie sich, die Leistung der Patrone zu erhöhen. Die entstandene 10 mm Auto ist eine sehr leistungsfähige Patrone, die eine gute Ballistik mit hoher Stoppwirkung vereint. Die Patrone ist durch die bessere Ballistik, 
die sich durch eine flachere Flugbahn und größere effektive Reichweite zeigt, zum Beispiel zielgenauer als die 9 × 19 mm. Nach diversen Experimenten wurde angeblich auf Coopers Betreiben eine Patrone mit Flachkopfgeschoss im Kaliber 10 mm auf den Markt gebracht, die mit ihrer Anfangsgeschwindigkeit von etwa 360 m/s eine Anfangsenergie von circa 840 Joule entwickelte und damit vermeintlich das absolute Maximum bei der Stoppwirkung von Pistolen bringen sollte. Das 10-mm-Auto-Kaliber wäre wohl schnell wieder in Vergessenheit geraten, 
wenn nicht zunächst Colt mit seiner Colt Delta Elite (1987) eine neue Waffe für diese Patrone herausgebracht und sich 1989 dann die amerikanische Bundespolizei FBI nicht auch noch zur Einführung von S&amp;W Pistolen im Kaliber 10 mm Auto entschlossen hätte. Aus der 10 mm Auto wurde das Kaliber .40 S&amp;W entwickelt, indem die Hülse gekürzt und schwächer geladen wurde. 
Das Kaliber 10 mm Auto wird für den Einsatz bei der Jagd (in erster Linie für den Fangschuss), Verteidigung und im militärischen Einsatz genutzt. Bei diversen Spezial- und Polizeieinheiten in den USA ist das Kaliber üblich. Das FBI, welches dieses Kaliber eingeführt und auch an dessen Entwicklung beteiligt war, nutzt es jedoch nicht mehr als Standardkaliber. Der Grund dafür ist der große Rückstoß, mit dem viele Agenten nicht zurechtkamen. 
Verbesserungen in der Geschosstechnik ermöglichten die zielballistischen Anforderungen des FBI auch mit kleineren Kalibern zu erreichen. Im Jahr 1997 wechselte man auf das Kaliber .40 S&amp;W, bis 2016 entschieden wurde, zum Kaliber 9 mm Luger zurückzukehren. Bei den dänischen Streitkräften wurde für das Slædepatruljen Sirius am Hauptquartier in Daneborg im Nordosten Grönlands die Glock 20 eingeführt, um sich während Patrouillen gegen die dort vorkommenden Eisbären zu verteidigen.

https://de.wikipedia.org/wiki/10_mm_Auto
</DE>
<ES>
El 10 mm Auto, o 10×25 mm según el sistema métrico, es un tipo de cartucho para pistola desarrollado por Jeff Cooper e introducido en 1983 para la pistola Bren Ten. Inicialmente fue producido por el fabricante FFV Norma AB en Suecia. 
El FBI emitió un requerimiento para el diseño de un nuevo calibre, que sería adoptado por este cuerpo como parte de un plan de actualización de sus medios materiales. Esto respondía a la recopilación de numerosos informes de incidentes entre criminales y fuerzas de orden público, y especialmente al infame tiroteo que tuvo lugar en Miami en el año 1986.
En dicho incidente murieron dos agentes del FBI, y otros cinco fueron heridos. El análisis de los cuerpos de los delincuentes, los ladrones de bancos William R. Matix y Michael L. Platt, reveló que los agentes habían realizado numerosos blancos en los atacantes, algunos en partes vitales, antes de lograr abatirlos. En total hicieron falta seis disparos para neutralizar al primer tirador y doce para el segundo.
Esto arrojó dudas acerca de la efectividad de los calibres usados por la policía, particularmente el 9 mm Luger-Parabellum, para neutralizar a un atacante.
El FBI buscó entonces obtener un un cartucho de pistola que reuniera un poder de detención al menos igual al del .45 ACP, capaz de detener de un solo impacto a cualquier hombre, y una capacidad de perforación al menos equivalente a la del 9mm Parabellum.
El FBI se decantó por el calibre 10mm Auto, y lo adoptó en la década de los 80 con el Modelo 1076. También se comercializaron entre civiles algunas armas de este calibre. Sin embargo, el diseño no prosperó. El motivo fue que el retroceso era demasiado enérgico, lo que obliga a un entrenamiento mayor y a problemas con las personas menos corpulentas, como los agentes femeninos de FBI. Además requería un tamaño de pistola de cierto volumen y peso, o volverse aún menos manejable.
Demasiado potente para ser manejados cómodamente por cualquiera, pero demasiado escaso para la caza mayor con pistola, el 10 mm, a pesar de sus prestaciones, no cuajó en el mercado. El FBI terminó reduciendo la potencia de sus armas. El 10 mm se convirtió en un calibre muy minoritario y posiblemente sin continuidad. 

El FBI requirió el desarrollo de un calibre que sustituyera al 10mm Auto. Se solicitaron las mismas especificaciones que dieron lugar al anterior, pero sin sus desventajas. El resultado fue el calibre .40 S&amp;W. Este nuevo calibre ha desplazado al 9mm Parabellum como principal calibre de los cuerpos policiales en los Estados Unidos, llegando inclusive a volverse muy popular en el mercado de autodefensa civil. 

https://es.wikipedia.org/wiki/10_mm_Auto
</ES>
<FR>
Le 10 mm Auto, également appelé 10 mm Bren Ten ou 10 mm Norma à ses débuts, est une cartouche mise au point et fabriquée depuis 1983 par Norma, un fabricant de munitions suédois, à l'origine pour le pistolet Bren Ten conçu par Jeff Cooper et fabriqué par Dornhaus &amp; Dixon à Long Beach, Californie
Évalué en 1986 par le FBI pour remplacer le 9mm Parabellum jugé trop faible, il fut jugé trop puissant pour bon nombre des tireurs du FBI et ses dimensions nécessitaient des poignées trop larges pour s'adapter à toutes les tailles de mains. Le résultat de cette évaluation déboucha sur le développement et l'adoption du .40S&amp;W. Le 10mm Auto ne rencontra en conséquence pas un succès important au sein des forces de l'ordre.
À pleine puissance, la munition de 10 mm Auto produit une énergie significativement plus importante que la munition de .357 Magnum. Cette munition est considérée comme offrant une des plus grandes vitesses balistiques parmi les munitions d'armes de poing. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/10_mm_Auto
</FR>
</loc>