<loc>
<IT>
Il 2 mm kolibri (conosciuto anche come 2,7 mm Kolibri Car Pistol, oppure 2,7x9 mm Kolibri) è stato il più piccolo calibro a percussione centrale mai prodotto su scala industriale e disponibile in commercio. Fu brevettato nel 1910 ed introdotto nel 1914 da Franz Pfannl, un orologiaio austriaco, grazie al supporto finanziario di Georg Grabner. 
Fu progettato per essere sparato dalla pistola Kolibri, sia in versione semi-automatica, sia in versione a colpo singolo. Entrambe le pistole vennero pubblicizzate come armi da difesa. 
La cartuccia pesava 5,3 grammi (82 grani), misurava al massimo 3 mm (0,12 pollici) in sezione, e la lunghezza totale era di 11 mm (0,43 pollici). La pallottola pesava 3 grani (0,2 grammi) e la sua velocità di bocca era stimata in 650 fps (piedi al secondo, circa 200 m/s), per un'energia totale alla bocca di meno di 2 lsf (libbre per piede quadro, circa 4 joule).
Questa munizione non ebbe molto successo. Le dimensioni ridotte rendevano il maneggio e il caricamento delle singole cartucce molto difficoltoso e la pallottola era particolarmente poco potente, tanto che le pubblicazioni del tempo dichiaravano il suo potere di penetrazione nel legno di pino in un intervallo compreso fra 0,5 e 1,5 pollici (da 13 a 38 millimetri). 
Soffriva anche di problemi di precisione poiché la tecnologia dell'epoca non permetteva di praticare la rigatura su canne di così scarso diametro e quindi alla pallottola non era impressa alcuna rotazione.
Questa serie di munizioni e la costruzione delle armi da parte di Franz Pfannl furono abbandonate nel 1938.
Attualmente queste cartucce, e le armi dedicate, sono molto ambite dai collezionisti, con quotazioni per le singole cartucce di oltre 100 € e per le armi di oltre 7.000 €

https://it.wikipedia.org/wiki/2_mm_Kolibri
</IT>
<EN>
The 2mm Kolibri (also known as the 2.7mm Kolibri Car Pistol or 2.7×9mm Kolibri) was the smallest commercially available centerfire cartridge, patented in 1910 and introduced in 1914 by Franz Pfannl, an Austrian watchmaker, with financial support from Georg Grabner. It was designed to accompany the Kolibri semi-auto pistol or single shot pistol, both marketed as self-defense weapons.
The name is derived from Kolibri, the German word for hummingbird, which is among the smallest of birds. 
The cartridge weighs 5.3 grams (82 grains), measures 3 millimeters (0.12 in) at its widest point, and 11 mm (0.43 in) from the base of the primer to the tip of the bullet. The cartridge is headspaced on the mouth of the case. The bullet itself masses 0.2g (3 grains), and is estimated to have a normal muzzle velocity of 200 metres per second (660 ft/s), resulting in a muzzle energy of 4.0J (3 ft-lbs).
For perspective, an average person's punch measures 10-15 joules, meaning that the round has less energy than a punch. The round was not well accepted. The 2mm Kolibri's small size makes handling and loading individual cartridges difficult, and the bullet itself is fairly weak, with literature at the time suggesting the round was capable of penetrating only 10–40 millimetres (0.39–1.57 in) of pine board. 
The round also suffers some accuracy issues, since the technology of the time was incapable of applying rifling to the bore of such a small caliber, resulting in no spin on the bullet.
Due to the weakness and inaccuracy of the firearm, the 2mm Kolibri was advertised as a ladies self-defense weapon that was small enough to fit inside a handbag. While probably not effective against a mugger if shot at the chest or limbs, it could potentially inflict some damage if shot at the attackers face.
The series, and most weapons by Franz Pfannl, were discontinued in 1938.
As with the related firearm series, this gun is now a collector's item with about 1000 ever produced. It is notable for being the smallest centerfire cartridge ever produced.

https://en.wikipedia.org/wiki/2mm_Kolibri
</EN>
<DE>
Die 2 mm Kolibri (auch als 2,7 mm Kolibri Car Pistol oder 2,7 × 9 mm Kolibri bekannt) ist die kleinste kommerziell hergestellte Patrone mit Zentralfeuerzündung. 
1914 wurde die Patrone offiziell eingeführt. Sie ist nicht jagdlich verwendbar; in der Literatur wird angegeben, dass höchstens bei Mäusen und kleinerem Ungeziefer eine tödliche Wirkung erwartet werden kann. Mit einer Geschossenergie von nur 2,8 bis 3,25 Joule konnte die Patrone maximal ein etwa daumendickes Nadelholzbrett durchdringen. Für dieses Kaliber gab es eine halbautomatische Pistolen und Einzellader. 
Sie darf nicht mit der ebenfalls existierenden 3 mm Kolibri verwechselt werden, weil diese andere Abmessungen hat.

https://de.wikipedia.org/wiki/2_mm_Kolibri
</DE>
<ES>
El cartucho 2 mm Kolibri es uno de los más pequeños en el mercado de cartuchos fue patentado en 1910 e introducido en 1914 por el relojero austriaco y fabricante de pistolas miniatura Franz Pfannl,​ con el apoyo financiero de Georg Grabner. Fue diseñado para acompañar a la pistola semiautomática Kolibri, comercializada como un arma de defensa personal.
El cartucho monta una bala de 3 gramos, mide 3 milímetros (0,12 pulgadas) en su punto más ancho y 11 mm (0,43 pulgadas) desde la base hasta la punta de la bala.
El pequeño tamaño de 2 mm Kolibri hizo que su manejo y carga fuese bastante difícil y la propia bala era bastante débil. La ronda también sufrió algunos problemas de precisión, ya que la tecnología de la época no era capaz de aplicar estriado para el agujero del calibre.
La serie, y la mayoría de las armas de Franz Pfannl se interrumpieron en 1938. El cartucho (y series relacionadas con el arma de fuego) es ahora una pieza para coleccionistas. Los cañones originales para esta ronda se puede vender por $ 5000 dólares en EE.UU.. 

https://es.wikipedia.org/wiki/2_mm_Kolibri
</ES>
<FR>
Le 2 mm Kolibri est un pistolet automatique créé par l’horloger autrichien Franz Pfannl. Utilisant une minuscule cartouche à percussion centrale, il est considéré comme l’une des armes les plus petites du monde. Il fonctionne par un système de culasse non calée et emploie un canon à âme lisse. 
Le pistolet a été breveté en 1910 et commercialisé en 1914 par Franz Pfann, un fabricant de montres autrichien aidé financièrement par Georg Grabner. Il s’inscrit dans la lignée des armes de défense personnelle de l’époque, que les fabricants cherchaient à rendre toujours plus petites2.
La production a été interrompue en 1938, en même temps que celle des autres armes fabriquées par Franz Pfann. 
La munition 2 mm Kolibri (également connue sous le nom de 2,7 × 9 mm Kolibri) est la plus petite cartouche à percussion centrale commercialisée. Elle pesait 5,3 grammes, avec une largeur maximum de 3 millimètres et une longueur totale de 11 millimètres. 
La cartouche se calait dans l'arme (headspaced) sur l'embouchure de la douille. La balle elle-même ne pesait que 0,2 gramme, avec une vitesse initiale estimée à 200 m/s, avec par conséquent une énergie initiale extrêmement faible, de l'ordre de 4 joules. La munition ne fut pas bien acceptée. 
La petite taille du 2 mm Kolibri rendait la manipulation et le chargement difficile, et la balle elle-même manquait beaucoup de puissance, puisque la littérature de l'époque suggérait qu'elle n'était capable de percer que 10 à 40 millimètres de planche de pin. La munition souffrait également de problèmes de précision, car la technologie de l'époque ne permettait pas de rainurer l'âme du canon d'un si petit calibre, avec pour résultat le fait que la balle ne tournait pas sur elle-même lors de sa trajectoire. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/2_mm_Kolibri
</FR>
</loc>