<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The 4.25mm Liliput is a centerfire cartridge originally produced in Austria for self-loading pocket pistols made by Erika before World War I. In 1920 the Liliput pistol was designed by August Menz of Suhl to use the cartridge. The cartridge became best known by the Liliput name used on German ammunition after Austria ceased production. The cartridge headspaces on the mouth of the case. It was the smallest centerfire cartridge in production in the 1930s.

https://en.wikipedia.org/wiki/4.25mm_Liliput
</EN>
<DE>
Die 4,25 mm Liliput ist eine Zentralfeuerpatrone, die von einigen Taschenpistolen der 1920er Jahre verschossen wird. Sie wurde in Österreich von Franz Pfannl für dessen Erika-Pistole entwickelt und kam 1918 auf den Markt. Ihren Namen verdankt sie aber der Liliput-Pistole, der bekanntesten Waffe dieses Kalibers. Sie ist eine der kleinsten je kommerziell vertriebenen Patronen. Hersteller waren die Franz Pfannl Waffen und Munitionsfabrik und die Hirtenberger Patronenfabrik. 
Die 4,25-mm-Liliput-Patronen sind außer Produktion und inzwischen teure Sammlerobjekte. Die Hülse ist nicht wiederladbar. 

https://de.wikipedia.org/wiki/4,25_mm_Liliput
</DE>
<ES>
El cartucho 4.25 mm Erika es un cartucho de percusión central diseñado para usarse en pistolas de bolsillo. 
Fue diseñado en Austria en 1914 para usarse en la Pistola Erika, en 1920 fue usado en la pistola Liliput, y fue tanto el éxito de esta pistola en este calibre que el cartucho ya era conocido como 4,25 mm Liliput, este cartucho tiene mayor potencia que otros cartuchos diseñados por Pfannl, como el 2,7 mm o el 3 mm Kolibri, pero es muy inferior al cartucho .25 ACP o .22 Long Rifle, razón por la cual el 4,25 mm Erika no se considera eficaz para la autodefensa o cacería de cualquier tipo de piezas, pero si puede abatir ratas y ratones a corta distancia. 
Este cartucho, al igual que otros minicartuchos es potencialmente peligroso a corta distancia y puede causar una herida grave. Su uso principal es para el tiro de salón, aunque ahora este tipo de munición es escasa y no es recargable. La bala no tiene un peso fijo, pesa entre 12 y 15 granos, con lo cual produce una energía de entre 23 y 29 joules.

https://es.wikipedia.org/wiki/4.25_mm_Erika_Auto
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>