<loc>
<IT>
Nel 1973, la fabbrica di Izhevsk incomincia a produrre la pistola PSM. L'arma è una pistola automatica con chiusura a massa, Blow-back, di peso e dimensioni molto ridotti.
Si progettò pensando alla comodità, perché era destinata ad essere trasportata da ufficiali di alto grado. Tuttavia le sue grandi virtù fecero si, che godesse di gran popolarità. Negli anni 1990 si fecero versioni per l'esportazione in calibro 6.35.
L'anima di questo arma è la cartuccia. Con un volume molto ridotto, ed una pistola che sembra un giocattolo, è però capace di perforare 45 cappe di Kevlar !!!!.
Come le prove realizzate da pubblicazioni specializzate, nessun gilet antiproiettile commercializzato può fermare queste piccole pallottole. (salvo naturalmente le piastre agiunte)
Per ottenere questo sorprendente risultato, la pallottola progettata per l'Anonina Denisskaya ha un nucleo di acciaio nella punta ed è ripiena di piombo nella parte posteriore.
In negativo, deve annotarsi che il suo potere d'arresto è ridotto. La pallottola tanto piccola ed indeformabile che favorisce la penetrazione, ma non è capace di trasmettere tutta la sua energia ad un bersaglio relativamente soffice.

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/545x18.html
</IT>
<EN>
5.45×18mm MPTs (7N7) is a Soviet pistol cartridge. It is chambered in the PSM pistol, OTs-23 Drotik machine pistol and OTs-26 pistol. 
It was designed in the Soviet Union in the early 1970s by Antonina D. Denisova at the Precision Mechanical Engineering Central Research Institute (TsNIITochmash). The development was done in concert with that of the PSM.
The cartridge is designed to use light spitzer-pointed jacketed high velocity bullets. 
Variants:
    5.45×18mm 7N7 (7Н7): spitzer-pointed full metal jacket bullet with steel conical core. The bullet energy is stated to be up to 1.5 times that of .25 ACP in a similar sized cartridge. It is stated to be capable of penetrating 45 layers of Kevlar soft body armor at close distances.
    5.45×18mm PSO (ПСО): spitzer-pointed full metal jacket bullet with lead core.
    5.45×18mm 7H8 (холостой патрон 7Х8): blank cartridge

https://en.wikipedia.org/wiki/5.45%C3%9718mm
</EN>
<DE>
Die Patrone 5,45 × 18 mm (GRAU-Index 7N7, russisch 7Н7) ist eine sowjetische Pistolenpatrone. Sie dient als Munition der Taschenpistole PSM und wurde von Antonina Dmitrijewna Denissowa entwickelt. 
Die Patrone hat eine Flaschenhalshülse aus Messing und ein spitzbogenförmiges Vollmantelgeschoss mit abgeflachter Spitze. Die Geschossenergie ist mit etwa 125 J deutlich höher als die des Kalibers 6,35 mm Browning (86 J). 
Die Standardmunition ist die 7N7 mit Stahlkern, die in der Lage ist, beschusshemmende Westen zu überwinden. Außerdem gibt es noch Bleigeschosse (PSO) und Platzpatronen (7N8). 
Die Patrone wurde für die Pistole PSM entwickelt, die als Selbstverteidigungswaffe für hochrangige Zivilisten und Militärs der Sowjetunion und Russlands dient. Ab 1983 wurde die PSM auch von Offizieren der Volkspolizei der DDR geführt.
Weitere Waffen, die diese Munition verwenden, sind die OZ-26 „Malysch“ und OZ-23 „Drotik“.

https://de.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_18_mm
</DE>
<ES>
El 5,45x18 mm es una bala soviética de calibre pequeño con penetración mejorada usado en la pistola PSM y en la pistola ametralladora OTs-23 Drotik. 
El cartucho es un tubo de latón abotellado con una ranura circular, contiene 0.16 g de pólvora, soporta una presión máxima de 133 MPa lo que hace que la bala alcance una velocidad de hasta 325 m/s. Produce muy poco retroceso al ser disparada y la bala es capaz de perforar 45 capas de kevlar 
con muy poca desviación y ningún chaleco antibalas comercial puede detener esta bala. Las desventajas de este tipo de bala es su baja energía de impacto y el hecho de que la bala es muy pequeña e indeformable que no transmite toda su energía a un objetivo blando.
Variantes:
    5,45×18mm 7N7 (7Н7): bala spitzer de plomo encamizado con núcleo cónico de acero que produce hasta un 50% más de energía de impacto que el cartucho .25 ACP, (cartucho de tamaño similar). Se dice que puede perforar hasta 45 capas de kevlar a corta distancia.
    5,45×18mm PSO (ПСО): bala de encamizada con núcleo de plomo.
    5,45×18mm 7H8 (холостой патрон 7Х8): cartucho de salva.

https://es.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_18_mm
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>