<loc>
<IT>
La cartuccia 7,65 × 21 mm Parabellum è una munizione per arma corta ottenuta montando una pallottola calibro 7,65 (o 0,30 pollici) su un bossolo lungo 21 mm dal colletto opportunamente ricalibrato; in effetti il 9 mm Parabellum, più potente, è nato dall'allargamento del bossolo 7,65 × 21 mm Parabellum accorciato di 2 millimetri al colletto, divenendo di fatto 9x19 mm, chiamato anche 9 Luger (nome del suo famoso progettista, Georg Luger), 9 Lungo e 9 NATO da quando fu adottato dal Patto Atlantico come calibro d'ordinanza per arma corta. 
Il calibro 7,65 × 21 mm Parabellum per la legge italiana è utilizzabile nelle armi comuni da sparo. 
La cartuccia 7,65 × 21 mm Parabellum (nota anche come. 30 Luger, 7,65 mm Luger o 7.65 Para) è del tipo "a bottiglia" di tipo rimless (senza cioè sporgenza del fondello). È stata introdotta nel 1898 dalla casa costruttrice tedesca Deutsche Waffen und Munitions Fabriken (DWM) per la loro nuova pistola Luger modello 1900 (a volte chiamata Parabellum, dal nome dell'indirizzo telegrafico della DWM). Tale arma è stata in seguito camerata per il calibro 9 mm ed adottata dall'esercito tedesco nel 1908 con la denominazione P08. 
I disegnatori principali della cartuccia furono i progettisti di armi da fuoco Georg Luger e Hugo Borchardt, che svilupparono la munizione a partire dal precedente 7,65 × 25 mm Borchardt mentre lavoravano alla DWM.
Georg Luger ha sviluppato la cartuccia 7,65 × 21 mm Parabellum a partire da precedenti cartucce dello stesso calibro, come menzionato in precedenza. Il bossolo della cartuccia Parabellum si presenta più corto rispetto a quello delle cartucce 7,65 × 25 mm Borchardt, 7,63 × 25 mm Mauser e 7,62 × 25 mm Tokarev, le cui pallottole sono analoghe a quelle in questione.
    Diametro del colletto = 8,43 mm
    Diametro del bossolo = 9,61 mm
    Angolo della spalla = 18°
    Diametro fondello = 9,98 mm
    Lunghezza del bossolo = 21,50 mm
    Lunghezza massima della cartuccia finita circa 30 mm (dipende dal tipo di palla montata)
	
https://it.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_21_mm_Parabellum
</IT>
<EN>
The 7.65×21mm Parabellum (designated as the 7,65 Parabellum by the C.I.P. and also known as .30 Luger and 7.65mm Luger) is a pistol cartridge that was introduced in 1898 by German arms manufacturer Deutsche Waffen- und Munitionsfabriken (DWM) for their new Pistol Parabellum. The primary designers were firearms designers Georg Luger and Hugo Borchardt, who developed the round from the earlier 7.65×25mm Borchardt while working at DWM. 
In 1897, the C-93 Borchardt pistol was submitted for testing to the Swiss Military Trials Committee. The Committee found the Borchardt too heavy and unwieldy to serve as a military sidearm. Georg Luger was tasked by DWM with improving upon the Borchardt pistol. He developed the 7.65×21mm Parabellum cartridge from the 7.65×25mm Borchardt. By shortening the cartridge case, Luger was able to design a narrower grip, and the toggle action required a shorter stroke than in the original Borchardt design. 
A transitional Borchardt-Luger model in the new caliber was submitted to the Swiss commission in 1898. After further improvements, the final result became the DWM Pistole-Parabellum ("Luger pistol"). The loading for the new cartridge was standardized and mass production began in 1900–1901 in DWM's factory in Karlsruhe, Germany.
Around 1903, a separate load was developed for Parabellum carbines, with approximately 20% more powder (increased from the standard 0.32–0.35 g to 0.4 g) and a blackened cartridge case. This carbine load was manufactured until sometime after World War I. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.65%C3%9721mm_Parabellum
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,65 × 21 mm Luger (weitere Bezeichnungen siehe unten) basiert auf einer Flaschenhalshülse, die im Jahre 1900 von der Deutschen Waffen- und Munitionsfabrik (DWM) eingeführt wurde.
Patrone des Kalibers 7,65 × 21 mm Luger
Als Pistolenmunition gehörte sie bis gegen Ende der 1940er-Jahre zur Ausrüstung der Schweizer Armee (offizielle Bezeichnung: Pist Pat 03). Sie war der Vorgänger der in der Pistole 08 verwendeten 9-mm-Patrone. Die Hülse der 7,65 × 21 mm Luger war die Ausgangshülse der 9-mm-Luger. Die aus dem Kaliber 7,65 mm hervorgegangene 9-mm-Parabellum fand sowohl im Ersten als auch im Zweiten Weltkrieg als Standardmunition für die Pistole 08 sowie das Nachfolgemodell Walther P38 Verwendung.
Die kinetische Leistung der 7,65 × 21 mm Luger wird meist unterschätzt. So wird sie häufig mit der 7,65 Browning verwechselt, die nur etwa die halbe Geschossenergie aufweist.
Die 7,65 × 21 mm Luger zählt zu den präzisesten Pistolenpatronen. Mit Rücksicht auf die zumeist älteren Waffen wird die Patrone heute vorwiegend schwach laboriert verschossen.
Hergestellt wird die Patrone von Fiocchi, Winchester, RUAG und Prvi Partizan. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_21_mm_Luger
</DE>
<ES>
El 7,65 × 21 mm Parabellum, conocido también como 7,65 mm Luger o .30 Luger, es un cartucho para pistola introducido en 1898 por el fabricante de armas alemán Deutsche Waffen und Munitions Fabriken (DWM) para su pistola Parabellum. Los primeros diseñadores fueron los diseñadores de armas Georg Luger y Hugo Borchardt, quienes lo desarrollaron partiendo del 7,65 x 25 Borchardt mientras trabajaban en la DWM. 
Georg Luger desarrolló el cartucho 7,65 mm partiendo de cartuchos 7,65 mm existentes. Como se dijo, fue usado en la pistola Parabellum de DWM (la pistola "Luger"). El cartucho 7,65mm Parabellum usa una vaina más corta que los 7,65 x 25 Borchardt, 7,63 x 25 Mauser, y 7,62 x 25 Tokarev, los cuales tienen aproximadamente el mismo largo. 
El 7,65 mm Parabellum fue reemplazado en el Ejército Alemán por el 9 x 19 Parabellum. Esto se hizo simplemente quitando el cuello y expandiendo la boca de la vaina del 7,65 para aceptar una bala de 9 mm. Debido a que tienen las mismas medidas de culote, cuerpo y largo total, muchas armas de calibre 7,65 Parabellum pueden convertirse a 9 mm Parabellum cambiando sólo el cañón, y viceversa.
Con la adopción por parte de Suiza de la pistola Luger en 1900, el 7,65 mm Parabellum se convirtió en el cartucho estándar de pistola del Ejército Suizo hasta fines de la década de 1940. La última pistola del Ejército suizo, la SIG P210, también se hizo en este calibre, pero sólo para el mercado civil, mientras que las P210 militares están recamaradas para el 9 x 19 Parabellum.
Finlandia adoptó la pistola Luger como modelo M/23 en calibre 7,65 Para. en 1922. Se enviaron 8.000 pistolas, pero sólo unas pocas sobrevivieron a la guerra. Muchos ejemplares remanentes fueron recalibrados para 9 mm, y una limitada cantidad permaneció almacenada hasta 1980 para armar al personal no combatiente.
Varias armas han sido fabricadas para el mercado comercial en este calibre para países donde existen restricciones de tenencia de armas en calibres militares a los civiles. Entre los ejemplos podemos citar la Benelli B76, Browning Hi-Power y la Ruger Serie-P.
Un puñado de subfusiles han sido fabricados para este calibre, los más notables son el SIG Bergmann 1920 (versión bajo licencia del Bergmann MP-18/1), el suizo M/Neuhausen MKMS, el MP34 austríaco y el Suomi M-26. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_21_mm_Parabellum
</ES>
<FR>
Le 7,65 × 21 mm Parabellum, ou encore 7,65 mm Luger, est connu sous la dénomination .30 Luger aux États-Unis est une cartouche d'arme à feu. 
Cette cartouche, créée par Georg Luger, a été produite à partir de 1898. Elle a été conçue pour être utilisée dans l’arme qu’il venait de finaliser : le Luger Parabellum. Si le Luger est directement dérivé du pistolet Borchardt, il en va de même avec sa munition. Il s’agit d’une version plus courte (21 mm au lieu de 25 mm) et moins puissante du 7,65 mm Borchardt. Cette moindre puissance est justifiée par un mécanisme moins lourd à mettre en œuvre.
Nettement moins puissante que d’autres munitions contemporaines, telle que le 7.63 Mauser, le 7,65 Parabellum sera supplanté quelques années plus tard par l’avènement de la plus célèbre des cartouches d’arme de poing : le 9 mm Parabellum.
La carrière de cette munition se poursuivra néanmoins en raison de son adoption par les armées de la Suisse (pour son Luger 1900/1906), de la Bulgarie, du Brésil et du Portugal. Bien qu’étant toujours fabriquée, il s’agit en l’espèce d’une munition en passe de devenir obsolète.
Elle est aussi connue sous l’appellation métrique 7,65x21 mm. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_21_mm_Parabellum
</FR>
</loc>