<loc>
<IT>
La cartuccia 7,65 × 25 mm Borchardt fu progettata da Hugo Borchardt per essere impiegata nella sua pistola Borchardt C-93. Fu la prima cartuccia rimless per pistola di successo. Con un bossolo rimless a collo di bottiglia caricato con polvere infume, la 7,65 × 25 mm Borchardt adottava le caratteristiche della cartuccia da 8mm utilizzata nel fucile modello 1888 pattern M/88, essenzialmente ridimensionata per poter essere utilizzata in una pistola. 
Anche Georg Luger rivendicò di aver influenzato la progettazione di questa cartuccia. 
I fratelli Feederle (Fidel, Friedrich, e Josef) usarono la cartuccia Borchardt nella progettazione della loro pistola Mauser C96. La cartuccia Borchardt è infatti alla base della cartuccia 7,63 × 25 mm Mauser, che utilizza le stesse dimensioni ma è caricata con un maggior quantitativo di polvere. Per estensione la cartuccia Borchardt è stata anche alla base della cartuccia 7,62 × 25 mm Tokarev, che fu sviluppata partendo dalla Mauser. 
La 7,65 × 25 mm Borchardt fu anche alla base della 7,65 × 21 mm Parabellum e della 9 × 19 mm Parabellum sviluppate per le pistole Luger. Un accorciamento del bossolo nella 7,65×21mm Parabellum si rese necessario per evitare alcuni inconvenienti tecnici della pistola Borchardt. 
La 7.65 × 25 mm Borchardt fu fabbricata dalla DWM in Germania, dalla Eley Brothers e dalla Kynoch in Inghilterra, dalla Remington Arms - Union Metallic Cartridge Co. e dalla Winchester negli Stati Uniti. In molti casi, le munizioni erano impacchettate in scatole su cui era scritto "per pistole automatiche Borchardt e Mauser." 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_25_mm_Borchardt
</IT>
<EN>
The 7.65×25mm Borchardt cartridge was designed by Hugo Borchardt for use in his Borchardt C-93 pistol. It was the first successful rimless pistol cartridge. 
With a rimless, bottlenecked case using smokeless powder, the 7.65×25mm Borchardt adapted features of the 7.92mm cartridge used in the 1888 pattern M/88 rifle, essentially scaling it down for use in a pistol. Georg Luger also claimed to have influenced the design of the Borchardt pistol cartridge.
The Feederle brothers (Fidel, Friedrich, and Josef) used the Borchardt cartridge in their design for the Mauser C96 pistol. The Borchardt cartridge thus was the basis for the 7.63×25mm Mauser cartridge, which used the same dimensions but was eventually loaded with a stronger powder charge. By extension, the Borchardt cartridge was also the basis for the 7.62×25mm Tokarev cartridge, which was developed directly from the Mauser round using an even stronger powder charge than the Mauser cartridge.
The 7.65×25mm Borchardt was also the basis of the 7.65×21mm Parabellum and 9×19mm Parabellum cartridges developed for the Luger pistol. The shorter case length of the 7.65×21mm Parabellum allowed for improvements in the Luger pistol, including a shorter stroke in the toggle mechanism as well as a smaller grip. The same shorter length of cartridge was maintained when the design transitioned to the 9×19mm Parabellum.
The 7.65×25mm Borchardt was manufactured by DWM in Germany, Eley Brothers and Kynoch in Great Britain, and Remington Arms - Union Metallic Cartridge Co. and Winchester in the United States. In many instances, the ammunition was packaged in boxes that read "For Borchardt and Mauser Automatic Pistols." 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.65%C3%9725mm_Borchardt
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,65 × 25 mm Borchardt wurde von Hugo Borchardt für seine neue Selbstladepistole C93 entwickelt.
Sie kann als Prototyp moderner Pistolenpatronen angesehen werden. Die Grundkonstruktion wurde später von Mauser, Mannlicher und Tokarew für die von ihnen entwickelten Waffen verwendet. Borchardt-Patronen wurden sowohl in den USA als auch in Deutschland hergestellt. Die deutschen Patronen konnten aber nur anhand der Beschriftung der Schachteln unterschieden werden. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_25_mm_Borchardt
</DE>
<ES>
El 7,65 × 25 mm Borchardt es un cartucho de pistola diseñado por Hugo Borchardt para la Borchardt C-93. El cartucho que creó para ella suele definirse como un 7,63x25mm Mauser, con carga reducida (cuando en realidad la pistola Mauser se creó años después y utilizaba cartuchos Borchardt potenciados) el cual tiene medidas similares, pero es más potente, y para los cartuchos 7,65x22mm Parabellum y 7,62x25mm Tokarev. 
Datos técnicos;
Medidas:
    Cuello=8,4 mm
    Hombro=9,4 mm
    Base=9,8 mm
    Pestaña=9,9 mm

Balística:
    Pesa de la bala=5,5 g
    Tipo de bala=encamisada
    Velocidad=390 m/s
    Energía=423 julios

https://es.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_25_mm_Borchardt
</ES>
<FR>
La 7,65 × 25 mm Borchardt est un cartouche mise au point pour être utilisée dans le premier pistolet semi-automatique réellement efficace, le pistolet Borchardt C-93, en 1893. Le Luger Parabellum est un dérivé de cette arme.
Cette munition a servi de base pour la mise au point de plusieurs cartouches ultérieures dont la 7.63 Mauser, la 7,65 mm Mannlicher et le 7,62 Tokarev (voir Tokarev TT 33).
Si les cotes sont identiques, il n'en va pas de même pour les montées en pression des munitions citées.

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_25_mm_Borchardt
</FR>
</loc>