<loc>
<IT>
Il 7,92 × 33 mm Kurz è un proiettile sviluppato durante la Seconda guerra mondiale in Germania per l'utilizzo con quelle che all'epoca erano definite carabine automatiche (i moderni fucili d'assalto). La munizione è talvolta chiamata 7,9 mm Kurz (corto), 7,9 Kurz, 7,9 mm K oppure 8 × 33 Polte. Fu sviluppata come via intermedia (in tedesco mittelpatrone) tra il proiettile da fucile 7,92 × 57 mm Mauser e il proiettile da pistola 9 × 19 mm Parabellum. 
Il calibro della munizione era identico a quello del 7,92 × 57 mm utilizzato normalmente dall'esercito tedesco per il Kar98K e per le sue varie mitragliatrici. Un tentativo di sviluppare un'arma facilmente portatile camerata per proiettili da fucile fu l'FG 42, ma il rinculo eccessivo dell'arma la resero scarsamente impiegabile in situazioni di combattimento.
Era necessaria una munizione che potesse colmare il vuoto enorme tra i proiettili da fucile e i proiettili da pistola. La munizione standard 7,92 × 57 mm fu accorciata di 24 mm, portandola a 33, cosa che riduceva il rinculo dell'arma ma manteneva la munizione perfettamente utilizzabile in scontri a fuoco su distanze fino a 300 m. Questo significava, in poche parole, che la munizione poteva essere sparata da un'arma più piccola delle mitragliatrici standard pur avendo un proiettile più grande, veloce e dotata di potere d'arresto maggiore rispetto allo standard 9 mm utilizzato nei mitra tedeschi.
La mancanza di ottone nelle fasi finali della guerra costrinse le fabbriche tedesche all'uso di bossoli in acciaio per questa nuova munizione. La munizione kurz presentava un colletto più ristretto a causa della minore elasticità dell'acciaio rispetto all'ottone che avrebbe reso difficoltosa l'estrazione del bossolo. Questo il motivo per cui comparvero per la prima volta dei caricatori ricurvi per le armi che impiegavano questa nuova munizione. 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_33_mm
</IT>
<EN>
The 7.92×33mm Kurz (designated as the 7.92 x 33 kurz by the C.I.P.) is a rimless bottlenecked intermediate rifle cartridge developed in Nazi Germany prior to and during World War II. The ammunition is also referred to as 7.9mm Kurz (German: Kurz meaning "short"), 7.9 Kurz, 7.9mmK, or 8×33 Polte. It was specifically intended for development of the Sturmgewehr 44 (assault rifle). The round was developed as a compromise between the longer 7.92×57mm rifle and the 9×19mm Parabellum pistol rounds, and is known as an intermediate cartridge (German: Mittelpatrone). 
In German military instructions, the caliber was often deemed unimportant; the name was emphasized. The 7.92×33mm Kurz was referred to as the Pistolenpatrone M43 (pistol cartridge model 1943) or Pistolen-Munition M43 (pistol ammunition model 1943). This was part of the same duplicity under which the StG44 was originally designated as a "machine pistol" to disguise the true nature of the weapon from Hitler. After the eventual approval and acceptance of the Sturmgewehr 44, it was redesignated as the "short cartridge model 1943" (German: Kurzpatrone 43). 
Prior to the development of the Kurz round and its associated weapons, two basic small arms existed to equip the regular infantryman, the bolt-action rifle and the submachine gun. The bolt-action rifle was the standard small arm for most of the world's armies, usually incorporating good accuracy and stopping power, but with a very limited rate of fire. The submachine gun was a newer piece of equipment, which offered a very high rate of fire, and a compact size, but was of very limited range and stopping power due to the pistol round (usually 9 mm) it fired. 
While the Kurz round did not match the range and accuracy of a full power round fired by a traditional bolt-action rifle, it could still engage individual targets out to 300 m (328 yd). As an effective, intermediate-sized cartridge, the Kurz round was a key evolution in the development of the assault rifle by providing a combination of controllable automatic fire and acceptable accuracy at ranges most likely to see infantry combat.
Only a few weapons used this round, most notably the Sturmgewehr 44 and the Volkssturmgewehr 1-5. A number of weapons in development at the time also used the cartridge, including the Sturmgewehr 45, HIW VSK, Wimmersperg Spz-kr, Grossfuss Sturmgewehr; and a number of German and Czech  prototype weapons made during World War II and a small number of prototype weapons made in other countries after the war. An unknown number of late-war K43 rifles were chambered for this cartridge and modified to accept MP 44 magazines. 
Variants of the VK 98 (Volks-Karabiner), a so-called last-ditch bolt-action rifle intended for the Volkssturm Home Guard, were also chambered for this cartridge with unknown quantities produced by Mauser and Steyr.
A number of Karabiner 98 rifles have appeared for sale on the European market in this caliber with "NUR FÜR KURZ PATRONE" (only for short cartridge) stamped on the barrel. While there were a few Karabiner 98 rifles made in this caliber for testing during the war, these rifles are deemed by specialists and collectors to have been rechambered post-war.
A small number of Remington XP-100 bolt-action target pistols were made in 7.92×33mm Kurz.
Lothar-Walther manufactures new Mauser 98 barrels chambered in 7.92×33mm Kurz.
Schwaben Arms GmbH of Rottweil, Germany offers newly made K98K rifles in 7.92×33mm Kurz (also known as 8x33 in Europe) in addition to 8mm Mauser and 7.62x51mm NATO.

https://en.wikipedia.org/wiki/7.92%C3%9733mm_Kurz
</EN>
<DE>
Die 7,92 × 33 mm Kurz (auch als Pistolenpatrone 43 bekannt) wurde speziell für den deutschen Maschinenkarabiner 42 entwickelt, welcher später zum Sturmgewehr 44 weiterentwickelt wurde. Die 7,92 × 33 mm wurde als Kompromiss zwischen der Gewehrmunition 7,92 × 57 mm und der 9 × 19-mm-Pistolenmunition konzipiert, was auch der Name Mittelpatrone verdeutlicht. 
Die vom Heereswaffenamt (HWA) in Auftrag gegebene Entwicklung einer neuen Infanteriewaffe begann mit der Entwicklung einer Patrone mit reduzierter Leistung, die auf Entfernungen von bis zu 1000 Metern wirksam sein sollte. Das HWaA richtete seine Aufmerksamkeit auf die Magdeburger Patronenfabrik Polte, in der 1938 eine Patrone im Kaliber 7,92 × 30 mm entworfen wurde, die ein 3,7 Gramm schweres Geschoss besaß, das eine hohe Mündungsgeschwindigkeit entwickelte. 
Als Folge des Vertrages zwischen Polte und der Heeresführung wurden zahlreiche Versuche mit kurzen 7,92-mm-Patronen durchgeführt, die 1941 in der Entwicklung einer Patrone im Kaliber 7,92 × 33 mm mit einem 8,2 g schweren Geschoss und einer Mündungsgeschwindigkeit von 694 m/s endeten. Die ursprünglichen, schon seit 1923 bestehenden Anforderungen an eine Waffe für derartige Mittelpatronen wurden nach Forschungen von 1935 bis 1937 überarbeitet, und so stand 1938 das Konzept für eine leichte automatische Waffe, die den Karabiner, die Maschinenpistole sowie teilweise das MG ersetzen sollte.
Die neue Munition wurde entwickelt, um eine kleinere Patrone für Sturmgewehre zu erhalten. Die bisherige Standardmunition für Gewehre, 7,92 × 57 mm, wurde zwar bereits im Fallschirmjägergewehr 42 verwendet, erwies sich aber als zu stark, um in vollautomatischen Gewehren mit hoher Kadenz Verwendung zu finden. Solche Waffen sind aufgrund des Rückstoßes der genannten Patrone schwer zu kontrollieren. Die 9 × 19 mm wiederum war zu schwach, um eine effektive Reichweite zu erhalten. Mit der neuen Mittelpatrone wurde gleichzeitig kriegswichtiges Material eingespart, zumal die ballistischen Möglichkeiten der längeren starken Standardpatrone 7,92 × 57 mm ohnehin vom Schützen selten ausgenutzt wurden.
Da Messing aufgrund seiner importlastigen Bestandteile in Deutschland als „Sparstoff“ galt, wurde die Hülse der 7,92 × 33 mm Kurz aus Stahl hergestellt. Da Stahl weniger elastisch als Messing ist, musste die Hülse in Form und Ausführung den physikalischen Gegebenheiten ihres Materials angepasst werden. So ist die Hülse stark konisch, um den Ausziehwiderstand aus dem Patronenlager zu verringern und damit die Zuverlässigkeit der verwendeten Waffen zu gewährleisten. Durch diese konische Verjüngung mussten die Patronen im Magazin zudem neu angeordnet werden, weshalb ein Kurvenmagazin entstand. Weiterhin sind die Kurzpatronen-Hülsen lackiert, um stahltypischen Rost zu vermeiden.
Mit dem Ende des Zweiten Weltkrieges wurde die Produktion der Munition in Deutschland zunächst eingestellt. Da aber das Sturmgewehr 44 von verschiedenen Armeen weiterverwendet wurde, ist die Produktion in einigen Ländern wieder aufgenommen worden. Derzeit wird die 7,92 × 33 mm noch bei der Prvi Partizan-Fabrik in Užice, Serbien und von der Firma Graf &amp; Sons Inc. in den USA hergestellt. Die SM Chemnitzer Sportwaffen- und Munitionsfabrik GmbH stellt die Patrone inzwischen nicht mehr her. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_33_mm
</DE>
<ES>
El 7,92 × 33 mm Kurz​ es un cartucho para fusil de asalto con casquillo abotellado sin pestaña, desarrollado en la Alemania nazi antes y durante la Segunda Guerra Mundial. También es llamado 7,92mm Kurz (Corto, en alemán), 7,92 Kurz o 7,92 mm K u 8 x 33 Polte. Fue específicamente ideado para el desarrollo de una "carabina automática" (fusil de asalto). El cartucho fue desarrollado como un compromiso entre el cartucho de fusil 7,92 x 57 Mauser y el cartucho de pistola 9 x 19 Parabellum, siendo conocido como un cartucho intermedio (Mittelpatrone, en alemán). 
El cartucho montaba una bala del mismo calibre que el 7,92 x 57 Mauser,​ que era empleado por el fusil estándar del Heer, el Mauser Kar 98k, así como en las ametralladoras Las Fuerzas Armadas alemanas habían suministrado en cantidades limitadas un fusil automático de 7,92 mm, el FG 42, pero el gran retroceso producido al disparar el cartucho hacía que fuese difícil emplearlo eficazmente en este papel.
Lo que se necesitaba era un cartucho que pudiese ser empleado en un fusil más ligero y maniobrable, que cubra la brecha entre los subfusiles y los fusiles. Al casquillo del cartucho estándar 7,92 x 57 Mauser se le recortaron 24 mm. Con un casquillo de apenas 33 mm de longitud, el cartucho Kurz era sustancialmente más corto y producía menos retroceso que el 7,92 x 57 Mauser, pero todavía era efectivo al atacar blancos a los habituales alcances de combate de 300 m (328 yardas). Esto significaba que podía ser efectivamente disparado desde un arma que pesase menos que una ametralladora, pero además tenía un alcance, velocidad y poder de parada mucho mayores que el 9 x 19 Parabellum, que era el cartucho estándar para los subfusiles alemanes.
La escasez de latón en las últimas etapas de la Segunda Guerra Mundial condujo al uso de casquillos de acero para este nuevo cartucho. El casquillo del cartucho Kurz era mucho más afinado que el 7,92 x 57 Mauser, porque el acero es menos elástico que el latón y es más difícil de extraer. Esta fue la razón del característico cargador extraíble curvo de las armas que disparan este cartucho. Los casquillos de acero eran habitualmente laqueados para prevenir la corrosión. El peso del cartucho 7,92 x 33 Kurz era de 17,05 g, la bala pesaba hasta 8,1 g y el casquillo y la pólvora pesaban 8,95 g.

https://es.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_33_mm_Kurz
</ES>
<FR>
La cartouche allemande de 7,92 mm kurz ("courte") a été conçue par l'entreprise Polte de Magdebourg dans le cadre du programme d'arme automatique à moyenne portée (300 m) allant aboutir au concept du fusil d'assaut.
Depuis les années 1920 certains hauts responsables militaires et ingénieurs travaillaient autour de l'idée que les cartouches de service allemandes de l'époque étaient soit trop puissantes (8x57 Mauser) ou pas assez (9 mm Parabellum) pour l'utilisation réelle sur le champ de bataille.
Partant du 8x57 Mauser, la nouvelle cartouche porte une balle de calibre 8 mm plus courte et une douille plus courte de 24 mm et donc une charge propulsive réduite de moitié. Sa forme définitive apparaît en 1941.
La première arme opérationnelle à l'utiliser au combat fut le MKb 42 qui, après raffinement, devint le MP 43, qui a son tour devint le Sturmgewehr 44, tous mis au point par la firme Haenel.
Après 1945 elle fut produite en RDA et en Tchécoslovaquie (étui en acier), en Argentine et en Espagne (étui en laiton).
Cette munition et ses éléments sont a nouveau fabriqués pour alimenter le marché des tireurs et collectionneurs par Prvi Partizan (Serbie), FNM (Portugal) et Hornady (USA).
Cette munition est désormais classée en catégorie C en France. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_33_mm
</FR>
</loc>