<loc>
<IT>
9 × 19 mm Glisenti o 9 mm Glisenti identifica Il calibro di una cartuccia per arma da fuoco, prodotta in Italia all'inizio del XX secolo dalla Società Siderurgica Glisenti. 
Ai primi del '900 Abiel Bethel Revelli di Beaumont, un ufficiale d'artiglieria molto attivo come progettista d'armi da fuoco, progettò una pistola semiautomatica in calibro 7,65 Glisenti, prodotta poi dalla Società Siderurgica Glisenti, come Glisenti modello 1906.
Tale arma, sebbene distribuita in piccoli numeri alle forze armate, non era reputata soddisfacente per il ridotto potere d'arresto del calibro scelto. Così, per soddisfare la richiesta delle forze armate per una pistola in calibro 9 mm (ritenuto il più adeguato), la Società Metallurgica Bresciana già Tempini, che nel frattempo aveva rilevato l'attività armiera della Glisenti, rielaborò il progetto della Mod. 1906 ricalibrandola per una munizione da 9 mm.
Tuttavia, essendo progettata per un calibro inferiore, l'arma non era strutturalmente in grado di sopportare le sollecitazioni di un 9 × 19 mm Parabellum; si decise perciò, lasciando pressoché inalterate le dimensioni di bossolo e pallottola, di depotenziare il 9 mm Parabellum, ottenendo così la munizione 9 mm Glisenti. La nuova pistola, denominata Glisenti Modello 1910, fu adottata dal Regio Esercito, mentre un'altra sua versione nello stesso calibro, la Brixia Mod. 1913, fu adottata dalla Regia Marina
Nonostante la bontà del progetto originario dell'arma, la soluzione adottata per il nuovo calibro si dimostrò fallimentare. Le armi in calibro 9 mm Glisenti, oltre ad essere sottopotenziate rispetto alle pari calibro coeve, potevano letteralmente esplodere se inavvertitamente si camerava una cartucca 9 mm Parabellum, identica nelle dimensioni. Dopo essere stato utilizzato anche dalle più moderne Beretta Mod. 15, il calibro fu definitivamente soppiantato dal 9 x 17 mm della Beretta M34, dal 7,65 mm Browning della M35 e dalla pistola mitragliatrice 9 × 19 mm Parabellum del Beretta MAB 38. 
Il bossolo è praticamente lo stesso del 9 mm Parabellum, in ottone, rimless. La palla standard è la pallottola incamiciata tronco-conica (FMJ-TC), poiché le ogivali danno problemi di alimentazione (tranne che sulla Beretta Mod. 15). La differenza essenziale sta nella carica, ridotta del 25% rispetto al 9 mm Parabellum. Oltre che in Italia, fu prodotta in Austria e negli Stati Uniti d'America su commessa italiana.
Sono camerate per questa munizione le pistole Glisenti Modello 1910, Brixia Mod. 1913, Beretta Mod. 15 e Beretta Mod. 23, la rivoluzionaria pistola mitragliatrice Villar Perosa ed il celebre mitra Beretta MAB 18/30 della Milizia Forestale, poi usato dal Corpo forestale dello Stato. 

(https://it.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_19_mm_Glisenti)
</IT>
<EN>
The 9mm Glisenti is an Italian pistol and submachine gun cartridge.
The 9mm Glisenti was developed for the Italian Glisenti Model 1910 pistol, first used in World War I. It was also used in other Italian weapons such as the Beretta Model 1915 and Beretta M1923 pistols, the OVP and Beretta Model 1918 submachine guns, and the Villar-Perosa aircraft submachine gun. The Medusa M47 revolver can also fire 9mm Glisenti ammunition along with many other .38, .357 Magnum or 9 mm cartridges.
The cartridge was based on the German 9×19mm Parabellum; in fact, both cartridges are dimensionally identical. However, the powder charge of the 9mm Glisenti cartridge is reduced compared to a typical 9×19mm cartridge, making it significantly less powerful, as it is also meant to be used in blowback pistols, which are easier and less expensive to manufacture than locked breech firearms. This means that 9mm Glisenti cartridges will chamber and fire in 9×19mm firearms, at the risk of not cycling properly and causing malfunctions, but it also means that 9×19mm cartridges will chamber and fire in 9mm Glisenti, presenting a significant risk of catastrophic failure to the firearm, and a risk of injury to the shooter.
The cartridge is now obsolete, but Fiocchi Munizioni occasionally produces batches.

(https://en.wikipedia.org/wiki/9mm_Glisenti)
</EN>
<DE>
Die Patrone 9 mm Glisenti war Standard-Pistolenmuntion der italienischen Streitkräfte.
Sie wurde für die Glisenti-Selbstladepistole M.1910 entwickelt, die unter dieser Modellbezeichnung in der italienischen Armee als Ordonanzwaffe eingeführt war. Die Patrone ist äußerlich mit der 9-mm-Parabellum (Kegelstumpfgeschoss) identisch. Der einzige Unterschied besteht in der um etwa ein Drittel geringeren Leistung, bedingt durch die Konstruktion der Glisenti-Pistole. Die Glisenti-Patrone wurde nur mit einem Kegelstumpf-Geschoss gefertigt. Eine einwandfreie Unterscheidung zwischen 9 mm Glisenti und 9-mm-Parabellum (Kegelstumpfgeschoss) ist nur über den Bodenstempel möglich. Glisenti-Patronen wurden nur in Italien gefertigt und tragen meist die Kennzeichnung der staatlichen Munitionsfabriken. Die Patrone wurde bis 1938 in der italienischen Armee verwendet. Heute wird sie nur noch von Fiocchi hergestellt. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/9_mm_Glisenti)
</DE>
<ES>
El 9 mm Glisenti o 9 x 19 Glisenti es un cartucho italiano para pistola y subfusil.
El 9 mm Glisenti fue desarrollado para la Glisenti Modelo 1910,​ una pistola italiana empleada en la Primera Guerra Mundial. También fue empleado en otras armas italianas, tales como las pistolas Beretta Modelo 1915 y 1923, los subfusiles OVP 1918, Beretta M1918 y Villar-Perosa. El revólver Medusa M47 también puede disparar el cartucho 9 mm Glisenti, así como otros cartuchos que montan balas de 9 mm.
El cartucho estaba basado en el 9 x 19 Parabellum, pero es significativamente menos potente, para poder ser empleado en pistolas accionadas por retroceso que eran más sencillas de fabricar que una pistola con recámara acerrojada.
Actualmente el 9 mm Glisenti es un cartucho obsoleto, pero Fiocchi Munizioni produce ocasionalmente lotes.

(https://es.wikipedia.org/wiki/9_mm_Glisenti)
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>