<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 9x18 Ultra (N.B. questa cartuccia è indicata in talune fonti bibliografiche come 9 Police, 9mm Police, 9x18 Police, 9 Ultra o come 9x18mm) è una munizione sviluppata verso la metà degli anni '30 del XX secolo dalla tedesca Gustav Genschow, su richiesta della Luftwaffe, come alternativa alla cartuccia calibro 9x19mm. L'idea era quella di fornire ai piloti della Luftwaffe un'arma da fianco più leggera e compatta, strutturata su una chiusura del tipo a massa. 
La scelta definitiva della Lufwaffe per il 9x19mm relegò il 9x18 Ultra in una condizione di oblio che durò fino alla prima metà degli anni '70 del XX secolo. Nonostante la sua natura di cartuccia sperimentale, ne venenro prodotti diverse centinaia di migliaia di pezzi e, alla fine della seconda guerra mondiale,  i russi se ne impadronirono e la usarono per creare la cartuccia calibro 9mm Makarov. Le similitudini tra le due cartucce sono palesi all'occhio esperto, tanto è vero che le uniche differenze sono nel diametro della palla e nel fondello. 
Quello che interessava ai russi, e prima ancora ai tedeschi, era una munizione attorno alla quale produrre pistole con chiusura a massa, molto più economiche e facili da produrre rispetto a pistole con sistemi di chiusura più complessi. A partire dal 1973, il 9x18 Ultra ebbe la sua "...seconda giovinezza..." stante l'interessamento delle FF.PP. tedesche che erano alla ricerca di una valida alternativa al più potente 9x19mm. La Walther produsse il modello "PP Super" per fare fronte a questa esigenza, 
ed anche altre case produttrici si cimentarono nello stesso sforzo, come ad esempio la SIG-Sauer (con il modello P-230), la Steyr (con il modello GB) o la nostra Benelli (con i modelli MP-3 o B-82). Di fatto, l'interesse delle FF.PP. tedesche venne meno nel giro di breve tempo, e la cartuccia (cui era stato attribuito il nomignolo di "9mm Police") venne rapidamente dimenticata da tutti. 

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/9x18.html
</IT>
<EN>
The 9×18mm Ultra is a German pistol cartridge.
It was originally developed in the 1936 for use by the Luftwaffe, but was not adopted at that time. In the 1972–1973 time frame, Walther introduced the Walther PP Super chambered in the cartridge for the West German Police.[1] It might have been influenced by a relative success of Soviet 9×18mm Makarov, although most observe in the opposite (the Ultra cartridge is usually agreed to have been the design basis for the Makarov, with similar case length and a slightly wider and shorter projectile).
It is often interpreted to be meant as an intermediate round between 9×17mm and 9×19mm Parabellum (as many intermediate rifle cartridges are meant to act as a medium between pistols and full power rifle rounds), fit for simple blowback pistols. The Walther PP Super was discontinued in 1979. The cartridge was made available to the civilian market in 1975. It did not gain lasting popularity however.
In addition to the Walther PP Super, the SIG Sauer P230, Mauser HSc-80, and Benelli B76 were also produced in 9×18mm Ultra. The 9×18mm Ultra (.355-inch caliber) is not interchangeable with the 9×18mm Makarov (.365-inch caliber), as the latter uses a larger diameter bullet. 

https://en.wikipedia.org/wiki/9%C3%9718mm_Ultra
</EN>
<DE>
Die Patrone 9 × 18 mm Police / 9 × 18 mm Ultra ist eine Pistolenmunition. Sie wird beispielsweise für Pistolen des Typs Walther PP Super Kaliber 9 mm Police eingesetzt.
Mitte der 1960er-Jahre begann bei den Unternehmen SIG Holding (SIG) und Dynamit Nobel (DAG) die Entwicklung der Patrone 9 × 18 mm Police / 9 × 18 mm Ultra. Für SIG übernahm nach den ersten Versuchen die Hirtenberger Patronenfabrik die weitere Entwicklung der Patrone 9 mm Police. Die Fertigungen beider Unternehmen sind heute identisch. Außer der DAG und Hirtenberger wird diese Munition heute noch von Fiocchi und der Eidgenössischen Munitionsfabrik Thun gefertigt.

Die Ursprünge der Munition gehen zurück bis vor den Zweiten Weltkrieg. Geco und Walther entwarfen im Auftrag der Luftwaffe mit der 9 mm Ultra eine Patrone, die weniger stark war als die 9-mm-Parabellum und keine starre Verriegelung benötigen sollte, gleichwohl aber genügend Energiereserven für den militärischen Einsatz bieten würde. Die Entwicklung dieser Kompromisslösung wurde während des Krieges eingestellt, in den 1970er-Jahren dann erneut aufgegriffen. 
Es galt nunmehr, eine Patrone für die Bewaffnung der bundesdeutschen Polizei zu bestimmen, doch auch hier entschieden sich die Behörden meist für die Parabellum. Eine Anzahl von Pistolen des Typs Walther PP Super Kaliber 9 mm Police wurde dennoch beschafft, vor allem von der Polizei Bayerns und Rheinland-Pfalz. 

https://de.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_18_mm_Police
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La munition pour pistolet de 9x18 mm Police, ou 9mm Ultra, fut conçue en 1939 dans le cadre d'un programme de la Luftwaffe. Mais elle ne fut produite industriellement qu'entre 1970 et 1990 environ (Allemagne, Autriche et Italie) pour quelques rares armes de poing fonctionnant avec une culasse non calée. 
Balistique indicative:
    Masse de la balle : 6,1-7,38 g
    Charge de poudre : 0,29 g
    Vitesse initiale : 312-360 m/s
    Énergie initiale : 275-324 joules

https://fr.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_18_mm_Police
</FR>
</loc>