<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 9mm Winchester Magnum (N.B. questa cartuccia è nota invariabilmente come 9x30mm Winchester, 9x30 Winchester Magnum, 9mm Rimless Magnum, 9mm Winchester +P o 9x30mm +P) è un derivato diretto della cartuccia calibro 9x19mm, in cui il bossolo ha subito un allungamento complessivo di circa 11mm, fino ad arrivare ai 40mm di lunghezza totale (O.A.L.) di questa straordinaria ma poco nota cartuccia. 
Dal punto di vista concettuale, il 9mm Winchester Magnum rappresentava una sorta di "...controparte ideale..." della cartuccia calibro .45 Winchester Magnum (V. voce a se). Entrambe vennero realizzate dalla Winchester per essere impiegate nella pistola semiautomatica Wildey ed entrambe erano munizioni destinate al settore venatorio. 
Nonostante possedessero potenzialità enormi, entrambe le cartucce vennero ben presto dimenticate, molto probabilmente a causa delle alterne sfortune relative alla Wildey Firearms, cioè dell'azienda costruttrice dell'arma che le doveva impiegare. Dopo numerose crisi finanziarie, oggi l'azienda è ancora in attività e piuttosto stabile, ma nel frattempo il 9mm Winchester Magnum è uscito di produzione mentre il .45 Winchester Magnum gode di una diffusione alquanto scarsa!!

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/9WM.html)
</IT>
<EN>
The 9mm Winchester Magnum, which is also known as the 9×29mm, is a centerfire handgun cartridge developed by Winchester in the late 1970s. The cartridge was developed to duplicate the performance of the .357 S&amp;W Magnum in an auto-pistol cartridge.
The first handgun which chambered the cartridge was the Wildey pistol. Since then, Thompson/Center has produced barrels chambered for this cartridge and AMT chambered their Automag III for it too, but the cartridge never reached the popularity enjoyed by other handgun cartridges.
Starline Brass in Sedalia, Missouri, still make brass for this cartridge, although much of its production is now used to make 9mm blank firing cartridges for firearms chambered for 9×19mm, as this is easier to accomplish than using .223 Remington (5.56×45mm) cases, which may leave the neck area of the blank too thick to crimp properly. 9mm Winchester Magnum cases can also be trimmed and resized for reloading 9×25mm Mauser. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/9mm_Winchester_Magnum)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>