<loc>
<IT>
La 9 × 21 mm IMI (a volte chiamata anche 9x21 mm "Italian") è una cartuccia per pistola. Originariamente messa a punto dalla Jager di Loano, ed in seguito adottata e commercializzata dalla Israel Military Industries. 
L'azienda la sviluppò per il mercato italiano come calibro per il tiro sportivo, da utilizzare su pistole di grosse dimensioni, pensate per il 45acp o il 9 largo spagnolo; in alternativa al 9 corto (9x17) o al 7,65 browning; entrambi dotati di scarsa potenza ed utilizzati su pistole compatte (Beretta 84 e 85) su mini pistole mitragliatrici (CZ Scorpion).
Tuttavia il prodotto non raggiunse in questa prima fase una sua maturità commerciale, rivelandosi poco apprezzato dagli utilizzatori. La Israel Military Industries (IMI) ripropose la munizione in seguito, per ricamerare tutte le armi progettate per il 9x19 o 9 parabellum, estremamente diffuso nel mondo e calibro d'ordinanza di tutti i corpi armati dello stato; ma appunto per questo vietato per il mercato civile. Le suddette armi fino ad allora per la vendita ai privati venivano ricamerate con il 7,65 parabellum: calibro potente ma non quanto il 9x19. 
La cartuccia si rivelò fin da subito ottimamente compatibile alla sorella militare, con prestazioni balistiche equivalenti se non addirittura superiori con particolari caricamenti. Pertanto la sua diffusione crebbe esponenzialmente. Ed in pochi anni il 9x21 soppiantò quasi ogni altro calibro fino ad allora utilizzato; fino a coprire l'80% di tutto il mercato civile italiano. 
Nel calibro 9×21 il diametro della palla è 9 mm, mentre 21 è la lunghezza nominale (effettiva 21,15 mm) del bossolo. La cartuccia viene poi assemblata con una carica di polvere uguale al 9 Parabellum e con la medesima palla, che però viene incassata nel bossolo per metà anziché per un terzo. Per una lunghezza complessiva identica della cartuccia: infatti caricatori da 9x19 e da 9x21, nonostante le marchiature diverse, sono gli stessi. La palla usata è quella da 124 grs (8 grammi) lunga 15 mm del 9x19; che però viene assemblato anche con una più leggera da 115 grs. 
Il tutto crea una pressione pari o di pochissimo maggiore durante lo sparo e un colpo teoricamente di poco più potente rispetto alla cartuccia 9x19 mm parabellum. La differenza è però data in pratica solo dalla maggiore ritenzione che lega la palla al bossolo: quindi trascurabile ed appena apprezzabile solo in armi con canna molto corta. Il 9x21 identico o quasi al 9x19 è stato perciò in pochissimo tempo adottato da tutti i produttori e importatori italiani per ricamerare con ottimi risultati ogni arma nata per il 9x19, e poterla poi destinare all'uso civile. 
Attualmente il 9x21 è il calibro per pistola più diffuso nel mercato civile italiano; esso copre circa l'80% del settore difesa e il 50% di quello del tiro sportivo. Le cartucce 9x21 di tipo commerciale, dovendo appunto sostituire il calibro minore, vengono quindi sottocaricate dai produttori per mantenere caratteristiche balistiche equivalenti al 9x19, e per mantenere la compatibilità e la sicurezza con tutte le armi in cui verranno sparate, anche se non in ottime condizioni. È però importante sapere che alcune fabbriche di munizioni militari (come la Fiocchi) 
producono dei 9x19 destinati alle pistole mitragliatrici, sovracaricati di circa un 15% per garantire il riarmo; ciò ovviamente non accade con il 9x21 destinato solo ad armi civili e corte. Tali cartucce denominate +P all'estero e M38 in Italia vengono poi, per semplicità logistica, distribuite dalle varie amministrazioni anche per le pistole di ordinanza. Da ciò l'inesattezza, sostenuta da alcuni, secondo cui il 9x19 sarebbe più potente del 9x21. 
Concludendo: il bossolo del 9x21 di 2 mm più lungo consentirebbe una dose di polvere da lancio maggiore rispetto al 9x19; ma tale caratteristica viene sfruttata raramente e solo dai tiratori sportivi che si dedichino alla ricarica casalinga. Con attrezzatura specifica e molto scrupolo possono essere realizzate munizioni in 9x21 IMI più vicine alle possibili potenzialità di questa cartuccia, molto impiegata anche nelle competizioni di TDS (tiro dinamico sportivo), dove viene utilizzata spesso la cosiddetta ricarica "a fattore" (cioè al limite della potenza possibile). 
Non a caso il 9x19 o 9 parabellum in molti paesi è proibito per il tiro dinamico, in quanto la scarsa ritenzione della palla nel bossolo lo rende pericoloso nella ricarica.
Il 9x21 è diffuso esclusivamente in Italia in Messico ed in Ucraina. Non a caso viene spesso anche chiamato 9 mm italiano. 

https://it.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_21_mm_IMI
</IT>
<EN>
The 9×21mm pistol cartridge (also known as the 9×21mm IMI or 9 mm IMI or 9x21mm Italian or 9mm Italian) was designed by Jager (Loano, Italy), then adopted and commercialised by Israel Military Industries for those markets where military service cartridges, like the 9×19mm Parabellum, are banned by law for civilian use (such as in Italy). 
Based on the 9×19mm Parabellum cartridge, the case was lengthened from 19.05 to 21.15 mm (0.750 to 0.833 in). The bullet sits slightly deeper in the case, which results in almost the same overall length as the 9×19mm Parabellum cartridge (29.69 to 29.75 mm (1.169 to 1.171 in)).
The cartridge was designed by Mr. Giordano &amp; Mr. Piscetta to be used for civil purposes with large pistols (also those designed for .45 ACP). It was named 9 mm GP. The users were not enthusiastic at the very beginning for several reasons, such as the fact that barrels had to be modified.
During the '80's, the cartridge became the perfect caliber to be used for all those automatic pistols designed for military cartridges (i.e.9x19mm) all over the world that are frequently forbidden for civilian uses; for this reason Israel Military Industries (IMI) started to use 9x21mm. During that period IMI got permission to import the UZI Defender (also called Micro Uzi) into Italy chambered for 9x21 IMI. It was the first official commercial launch for the 9x21mm. From that period on several companies in Italy started to sell 9x21mm pistols and ammunition. 
In just a few decades, the 9x21mm GP or 9x21 IMI became roughly 80% of the civilian small arms market in Italy. 

https://en.wikipedia.org/wiki/9%C3%9721mm
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La cartouche 9 X 21 mm IMI a été créée par Israel Military Industries pour se substituer à la cartouche 9 mm Parabelum pour les marchés où cette dernière est interdite à l'usage civil. 
Elle possède des caractéristiques balistiques similaires à la 9 mm Parabellum mais un corps de douille allongé de 19 à 21 mm : la balle étant plus enfoncée dans la douille, elle a une dimension totale similaire à celle de la 9 mm Parabellum. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/9_mm_IMI
</FR>
</loc>