<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 9mm Steyr (N.B. questa cartuccia è nota in diverse fonti bibliografiche come 9mm Largo, 9mm Lungo, 9 Largo ordinaria modello 1911, 9mm Steyr-Mannlicher, 9mm Mannlicher, 9mm Steyr-Mannlicher 1911, 9mm Mannlicher 1911, 9mm Steyr 1912, 9mm M12 Steyr, 9mm Scharfe Pistolen Patronen System Steyr, 9mm Steyr-Hahn, DWM-577, GR892, SAA5095, ECRA ECDV 09 023 CGC 050 o con la denominazione metrica di 9x23mm) è  una munizione che ha goduto di vasta popolarità, fino alla prima metà del XX secolo, in Austria e in numerosi Paesi dell'area balcanica. 
Secondo le fonti bibliografiche più accrediatate fu inventata negli "anni zero" del XX secolo (1908) dai tecnici della Steyr, ma venne commercializzata solo nel decennio successivo. La sua diffusione andò di pari passo con la diffusione della pistola Steyr modello "Hahn" realizzata dall'industria omonima. Dopo una serie di verifiche pratiche condotte nel 1911, nel 1912 il binomio arma-cartuccia divenne d'ordinanza presso le FF.AA. di quello che allora era l'impero Austro-Ungarico. Subito dopo l'arma si diffuse in altri Paesi dell'area balcanica (Romania) e dell'America Latina (Cile). Successivamente venne impiegata anche in una serie di altre armi, tra cui la famosa Steyr-Solothurn.
Il caricamento originale era basato su una palla completamente blindata, bossoli in rame 70/30 e sull'impiego di inneschi di tipo Berdan. Le palle in origine avevano una blindatura di acciaio, che venne poi sostituita da una più convenzionale (ma meno economica) blindatura in lega di rame, con o senza copertura esterna (in nichel, cromo o in acciaio). Con i propellenti dell'epoca, poteva lanciare una palla di peso compreso tra 110 e 120grs. (7,4 - 7,6g.) a 360m/s da una canna lunga 127mm (5"). A questa velocità corrispondeva una energia cinetica alla bocca di poco superiore ai 50Kgm, che per l'epoca era estremamente elevata. 
Non a caso il nome della prima pistola che camerava questa cartuccia fu "Hahn" , che in austriaco significa "martello", nome scelto in quanto rappresentativo di quella che per la tecnologia di quel periodo era una munizione estremamente potente. Similmente a molte altre cartucce di gran moda nello stesso storico (V. per esempio il 9mm Mauser Export o il 9mm Bergmann-Bayard), il verificarsi della seconda guerra mondiale ed il diffondersi inarrestabile del 9x19mm (N.B. dovuto a quelli che, per gli Stati Maggiori, eranno insopprimibili ragioni di carattere pratico, logistico ed economico) , ne decretarono irrimediabilmente la scomparsa. 

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/9steyr.html)
</IT>
<EN>
The 9×23mm Steyr, also known as 9mm Steyr, is a centerfire pistol cartridge originally developed for the Steyr M1912 pistol. 
Adopted in 1912, the 9mm Steyr was the service ammunition for most branches of the military in Austria-Hungary during World War I and remained the service ammunition for Austria, Romania and Chile between the World Wars. Some MP 34 submachine guns were also issued in this caliber in addition to 9×25mm Mauser. When the Austrian Army was incorporated in the Wehrmacht in 1938 following the Anschluss, many Steyr M1912 pistols and MP 34 submachine guns were rebarrelled to 9×19mm Parabellum for standardization purposes. 
The cartridge headspaces on the mouth of the case. Its performance is close to that of the .38 ACP. Unrelated to the modern 9×23mm Winchester, it is similar to the 9×23mm Largo cartridge in performance, but their dimensions are just different enough to make them non-interchangeable.

(https://en.wikipedia.org/wiki/9%C3%9723mm_Steyr)
</EN>
<DE>
Die Patrone 9 mm Steyr wurde zur in der österreichisch-ungarischen Armee verwendeten Pistole Steyr M1912 vor dem Ersten Weltkrieg entwickelt. Sie ist auch unter der Bezeichnung 9 mm Roth-Steyr bekannt.
Der Gasdruck liegt gemäß CIP-Tabelle bei 1450 bar. Die Hülsenlänge beträgt 23,20 mm, jedoch nicht zu verwechseln mit der moderneren 9×23mm Winchester Patrone.
Der Durchmesser des Hülsenbodens liegt bei 9,70 mm. Die Mündungsgeschwindigkeit liegt bei ungefähr 330 m/s. Die Geschossenergie liegt bei 525 Joule.

(https://de.wikipedia.org/wiki/9_mm_Steyr)
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La cartouche de 9 mm Steyr conçue pour les pistolets et pistolets mitrailleurs commercialisés par Steyr entre 1911 et 1938. Elle fut réglementaire dans les services de police et/ou armées des pays suivants : Autriche, Autriche-Hongrie, Chili et Roumanie ; un usage limité en étant fait en Allemagne (armes saisies par la Wehrmacht) Italie, Bulgarie, Tchécoslovaquie et dans le Royaume de Yougoslavie. Elle fut produite par des cartoucheries allemandes, autrichiennes et italiennes en grand nombre de 1911 à 1945. Aujourd'hui cette munition est essentiellement vendue sur le marché civil italien. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/9_mm_Steyr)
</FR>
</loc>