<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 9mm Mauser Export (N.B. questa cartuccia è nota in diverse fonti bibliografiche come 9x25 Mauser Export, 9mm Mauser Export, 9mm Mauser Experimental Mk. 4, 9mm Mauser Versuch IV, 9,08x25 Kal. 9mm Mauser, 9mm Mauser, 9mm Mauser Export Modell, 9mm Mauser Selbstladepistole, DWM 487, GR 908, SAA 5185, XCR 09 025 CGC 010, o con la denominazione metrica di 9x25mm Mauser) fu introdotta sul mercato mondiale nel 1908 dall'omonima azienda tedesca ed è stata per anni la più potente cartuccia europea per arma corta. 
L'unica arma per la quale fu camerata la cartuccia fu una variante peculiare della pistola Mauser, la quale fu oggetto di una intesa attività di esportazione verso vari Paesi, da cui il suffisso "export" con cui tale cartuccia è spesso identificata in svariate fonti bibliografiche. Similmente a molte altre cartucce di gran moda nello stesso momento storico (V. per esempio il 9mm Steyr o il 9mm Bergmann-Bayard), il verificarsi della seconda guerra mondiale ed il diffondersi inarrestabile del 9x19mm (N.B. dovuto a quelli che, per gli Stati Maggiori, eranno insopprimibili ragioni di carattere pratico, logistico ed economico) , ne decretarono irrimediabilmente la SCOMPARSA, nonostante fosse dotata di caratteristiche balistiche (interne, esterne e terminali) di ALTISSIMO livello. 
In una canna da 140mm (cioè 5,5") poteva lanciare (con i propellenti dell'epoca) una palla da 8g. (circa 125grs.) a 415m/s, cui corrispondevano ben 72 Kgm di energia cinetica alla bocca!! Il bossolo era di ottone o di acciaio verniciato, mentre le palle erano completamente blindate o, più raramente, parzialmente blindate, con un peso compreso tra 122 e 140grs. (7,9 e 9g.). Viste queste caratteristiche, a livello mondiale non sono stati pochi gli esperti di armi ad affermare più volte che "...la 9x25mm  Mauser potrebbe essere un'ottima cartuccia per il tiro dinamico sportivo se usata in armi MODERNE e con propellenti MODERNI...", anche se in concreto non si è fatto nulla e questa cartuccia è oggi pressochè "estinta" dal punto di vista della diffusione.  

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/9ME.html)
</IT>
<EN>
The 9×25mm Mauser (or 9mm Mauser Export) was a cartridge developed for the Mauser C96 service pistol around 1904 by DWM. Mauser pistols in this relatively powerful caliber were primarily intended for export to Africa, Asia, and South America. The 9mm Mauser Export cartridge was produced specifically for Mauser pistols and carbines made from 1904 to 1914 and then later from approximately 1930 to 1945 for submachine guns chambered for this caliber.
The basis of this cartridge was the 7.63×25mm Mauser. The case length is the same as the 7.63×25mm Mauser, but the case is straight and does not have a bottleneck shape. This cartridge headspaces on the mouth of the case. The 9 mm Mauser should not be confused with the 9×19mm Parabellum (9×19mm Luger) or the 9×23mm Steyr. 
Although Germany was not a primary user of firearms in this caliber, it was a major producer of it, both for commercial export and foreign military contracts. Pre-World War I production was for C96 Mauser pistols, but as war loomed, production was re-oriented towards calibers in official military usage. Demand for the cartridge returned in the 1930s, as it was used in several Austrian, Hungarian and Swiss submachine guns and machine carbines. 
German munitions companies DWM, Geco (Gustav Genschow &amp; Co.) and RWS (Rheinische-Westfälische Sprengstoff AG) made this round through World War II. Various munitions factories in Austria and Hungary produced this round in the 1930s and 1940s as well as Kynoch, Fiocchi, Société Française des Munitions of Paris, France, and Greek Powder and Cartridge Co. of Athens, Greece. In Italy, the round was manufactured at the Giulio Fiocchi plant in Lecco, both during World War II for military purposes and in the 1950s and 1960s for limited commercial sale. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/9%C3%9725mm_Mauser)
</EN>
<DE>
Die Patrone 9 × 25 mm Mauser, auch 9 mm Mauser oder 9 mm Mauser Export, wurde ab 1904 von DWM für die Mauser-Selbstladepistole C96 entwickelt. 
Für den Export der C96 nach Afrika, Südamerika und Asien war eine stärkere Patrone als die in der C96 verwendete 7,63 × 25 mm gewünscht. Diese wurde als Grundlage genommen und die Hülsenschulter auf 9 mm aufgeweitet. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_25_mm_Mauser)
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
Si le Mauser C96 et le Luger Parabellum se sont affrontés plusieurs fois dans le cadre de sélection afin d’équiper les forces armées de certains pays, il en va de même pour leurs munitions respectives.
Après le succès du Luger (en calibre 7,65 mm Parabellum) lors de la signature du marché avec la Suisse en 1900, ce sera l’armée prussienne qui fera faux bond à Mauser en 1908. Une fois de plus le Luger l’emporte et devient dès lors le P.08 (en raison de son année d’adoption par l’armée du Kaiser).
Entre-temps, et face à la concurrence ayant mis au point le 9 × 19 mm Parabellum, Mauser développe donc vers 1905 son propre calibre en 9 mm, le 9 × 25 mm Mauser pour le Mauser C96. Cette cartouche, connue sous le nom de 9 mm Mauser Export a été développée afin de concurrencer le 9 × 23 mm Largo, calibre réglementaire espagnol, sur les marchés d'Amérique du sud.
Il s’agit de la munition de 7.63 Mauser du Mauser C96 dont le diamètre de l’ogive est porté à 9 mm. Elle perd la forme bouteille au profit d’une forme droite.
La différence de puissance avec le 9 mm Parabellum est très sensible (étui de 25mm de long pour le calibre Mauser, 19 mm pour le 9 mm Parabellum) et il en va de même avec la vitesse initiale.
Malgré ses qualités balistiques, la munition ne connaîtra jamais le succès, victime du relatif échec commercial du Mauser C96 face au triomphe du Luger Parabellum et de sa munition devenue depuis universelle.
Quand l’armée prussienne commandera finalement à Mauser des C96, sans les considérer comme réglementaires, ceux-ci seront chambrés en 9 mm Parabellum (cette variante du C96 est identifiée par les collectionneurs comme Mauser C96 modèle 1916).
Le 9 mm Mauser sera finalement adopté par l’armée Autrichienne avec le pistolet mitrailleur Steyr Solothurn M.P. 34. Cette arme sera à son tour modifiée pour recevoir le 9 mm Parabellum en 1939.
De nos jours, cette munition semble être toujours disponible aux États-Unis. Sa diffusion demeure néanmoins extrêmement restreinte, avis aux amateurs de rechargement. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/9_%C3%97_25_mm_Mauser)
</FR>
</loc>