<loc>
<IT>
La .25 ACP o .25 Auto (6,35x16SR) è una cartuccia semi-rimmed introdotta da John Browning nel 1905 insieme alla pistola FN M1905.
Essendo uno dei calibri più piccoli esistenti, il suo proiettile dal peso di 3,3 grammi (gr 50) ha una velocità di 232 m/s (760 ft/s).
Nonostante l'elevata velocità iniziale della cartuccia, il suo potere d'arresto è basso (in particolare a causa del suo proiettile blindato). A questo punto, le cartucce calibro 22 dotate di proiettili espansivi sono molto più efficaci.
Questa munizione divenne molto popolare con la pistola automatica Browning per tutta la prima metà del ventesimo secolo. Quest'arma è stata copiata in tutto il mondo, propagando così le munizioni da 6,35 mm.
Rispetto al più comune 22 LR,ha una maggiore affidabilità se utilizzato in pistole semiautomatiche. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.25_ACP
</IT>
<EN>
The .25 ACP (Automatic Colt Pistol) (6.35×16mmSR) is a semi-rimmed, straight-walled centerfire pistol cartridge introduced by John Browning in 1905 alongside the Fabrique Nationale M1905 pistol. 
The use of the .25 ACP allows for a very compact lightweight gun, but the cartridge is relatively short ranged and low powered, putting it in the same class as the .22 LR rimfire cartridge but at a significantly higher cost. Although the .22 LR is slightly more powerful when fired from longer rifle barrels, the .25 ACP is viewed by some as a better choice for personal defense handguns due to its centerfire-case design, which is inherently more reliable than a rimfire cartridge.
Manufacturers have loaded commercial hollow-point bullets to higher velocities than standard 50-grain (3.2 g) full metal jacketed loads. Firearms chambered for the .25 ACP cartridge run the gamut from inexpensive, simply made guns like the Raven MP-25 and Jennings J-25 to higher quality and relatively expensive guns like the Baby Browning, Walther TPH, and Beretta 950 Jetfire. The tiny cartridge has also been used in some precision crafted target pistols. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.25_ACP
</EN>
<DE>
Die Patrone im Kaliber 6,35 mm Browning (nominal: .25 ACP bzw. 6,35 × 15,5 mm HR (HalbRand)) wurde 1904 von John Moses Browning in Zusammenarbeit mit der US Firma Union Metallic Cartridge Company und der belgischen staatlichen Waffenfabrik FN (Fabrique Nationale) als reine Pistolenpatrone entwickelt und mit der Selbstladepistole FN Modell 1906 (bzw. Colt Modell 1908) auf den Markt gebracht. Die Patrone wurde universell konstruiert und verfügt über eine Halbrandhülse, was die Verwendung in Pistolen sowie Revolvern ermöglicht. 
Das Geschoss der Patrone ist fast ausschließlich ein mit Tombak ummanteltes Vollmantelgeschoss mit Bleikern. Das Kaliber führt die Reihe der ACP-Kaliber eine Stufe tiefer (unter die .32 ACP). Es wurden Versuche mit der Entwicklung von Schnellfeuerpistolen in diesem Kaliber durchgeführt, die Ergebnisse waren jedoch für den militärischen Einsatz ungenügend. 
In der Sowjetunion wurde in den 1920er-Jahren eine leistungsgesteigerte, d. h. schärfer laborierte Variante der 6,35 × 15,5 mm HR für die Taschenpistole Korowin TK produziert. Diese Patrone erreichte in der TK eine v0 von 230 m/s gegenüber 200 m/s der Originalpatrone.
Weitere Varianten in anderen Kalibern finden sich in Automatic Colt Pistol. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,35_mm_Browning
</DE>
<ES>
El .25 ACP (Automatic Colt Pistol), o 6,35 x 16 SR, es un tipo de cartucho de pequeño calibre para pistola.
Debido a su pequeño tamaño y escaso retroceso, resultó ideal para armas muy pequeñas. Pero su poder de detención es escaso y prácticamente no supera a un .22 LR, aunque es menos preciso que este, tiene una mayor letalidad al rebotar en cavidades como el torso.

Sus características son las siguientes:
    Diámetro de la bala: 6,4 mm
    Diámetro del cuello: 7,0 mm
    Diámetro base: 7 mm
    Longitud de la vaina: 16 mm
    Longitud total: 23 mm
	
https://es.wikipedia.org/wiki/.25_ACP
</ES>
<FR>
Le 6,35 mm est une munition du début de XXe siècle utilisée dans des pistolets automatiques de très faible encombrement. Le 6,35mm est également connu sous la dénomination anglo-saxonne de .25 ACP. 
La puissance de la munition de 6,35 mm est particulièrement faible. Développant moins d'énergie qu'une .22 Long Rifle, elle présente un diamètre plus important ce qui lui vaut des capacités de perforation très faibles. Son pouvoir vulnérant et surtout son pouvoir d'arrêt sont très réduits. Cependant il ne faut pas oublier que cette munition est conçue pour neutraliser un assaillant. Si la puissance d'arrêt est très réduite, les dégâts subis par la cible dépendent essentiellement de la zone d'impact, comme pour toutes les munitions de petit calibre à vitesse modérée. Cela implique qu'une seule balle peut être mortelle, si elle atteint une zone vulnérable. L'énergie est l'ordre de 120 joules et la vitesse en sortie de canon de 250 mètres par seconde. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/6,35_mm
</FR>
</loc>