<loc>
<IT>
.356 TSW (356 Team Smith &amp; Wesson) è una cartuccia per pistola a percussione centrale progettata da Smith &amp; Wesson a metà degli anni '90.
Il TSW .356 ha dimensioni simili a un parabellum 9x19mm o 9x21mm. È stato progettato per essere utilizzato negli eventi di tiro IPSC, ma le modifiche alle regole relative al suo utilizzo lo hanno rapidamente reso obsoleto, spingendolo nell'oblio.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.356_TSW - Tradotto con google)
</IT>
<EN>
The .356 TSW (356 Team Smith &amp; Wesson) is a centerfire pistol cartridge designed by Smith &amp; Wesson in the mid-1990s. 
The .356 TSW is similar in size to a 9x19mm Parabellum or a 9x21mm. It was designed to be used in IPSC shooting events, but rule modifications addressing its use quickly made it obsolete, pushing the round into obscurity. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/.356_TSW)
</EN>
<DE>
.356 TSW (356 Team Smith &amp; Wesson) ist eine zentrale Percussion-Pistolenpatrone, die Mitte der 90er Jahre von Smith &amp; Wesson entwickelt wurde.
Der TSW .356 hat ähnliche Abmessungen wie ein 9x19mm oder 9x21mm Parabellum. Es wurde für die Verwendung in IPSC-Schießereignissen entwickelt, aber Änderungen an den Regeln für seine Verwendung machten es schnell überflüssig und ließen es in Vergessenheit geraten.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.356_TSW - Übersetzt mit Google)
</DE>
<ES>
.356 TSW (356 Team Smith &amp; Wesson) es un cartucho de pistola de percusión central diseñado por Smith &amp; Wesson a mediados de la década de 1990.
El TSW .356 tiene dimensiones similares a un parabellum de 9x19 mm o 9x21 mm. Fue diseñado para usarse en eventos de tiro IPSC, pero los cambios en las reglas relacionadas con su uso rápidamente lo volvieron obsoleto, lo que lo llevó al olvido.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.356_TSW - Traducido con google)
</ES>
<FR>
.356 TSW (356 Team Smith &amp; Wesson) est une cartouche de pistolet à percussion centrale conçue par Smith &amp; Wesson au milieu des années 1990.
Le TSW .356 a des dimensions similaires à un parabellum 9x19mm ou 9x21mm. Il a été conçu pour être utilisé dans les tournages IPSC, mais les modifications apportées aux règles d'utilisation l'ont rapidement rendu obsolète, le plongeant dans l'oubli.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.356_TSW - Traduit avec google)
</FR>
</loc>