<loc>
<IT>
La .357 Magnum (in misura metrica 9 x 33 mm R) è una cartuccia realizzata prevalentemente per pistole e revolver.
Realizzata da Elmer Keith, Phillip Sharpe e dalla Smith &amp; Wesson, nota azienda produttrice di armi da fuoco, fu per prima incamerata nella Smith &amp; Wesson 27. Venne introdotta sul mercato nel 1934 e da allora il suo impiego si è ampiamente diffuso. Il nome Magnum deriva dalle omonime bottiglie extra-large di champagne, che ne contengono quanto due ordinarie. 
La cartuccia .357 Magnum, inizialmente destinata alla caccia, fu adottata dalle forze di Polizia che avevano la necessità di munizioni efficaci contro le automobili (occorre ricordare che le automobili degli anni Trenta avevano le carrozzerie in lamiera assai più spessa delle attuali), e per uso di autodifesa. Nello sviluppo della .357 Magnum ha avuto un ruolo importante Elmer Keith, cacciatore e sperimentatore di nuove armi. L'obiettivo era produrre una cartuccia per pistola, capace di una notevole forza di penetrazione, una traiettoria piatta, e una lunga gittata. Come base di partenza venne utilizzato il bossolo del .38 Special, 
caricato con una quantità di polvere doppia rispetto a quest'ultimo, e la palla ogivale fu sostituita da una tronco-conica o tronco-ogivale; l'innesco è sempre di tipo Boxer. Il bossolo venne allungato di 0,135 pollici (circa 3,5 mm), per evitare l'uso del .357 Magnum in un revolver destinato al .38. Tale uso potrebbe infatti rivelarsi assai pericoloso dato che la munizione .357 Magnum può sviluppare un'energia (ed una pressione) anche più che doppia rispetto alla .38 Special. È invece possibile usare cartucce calibro .38 Special in armi calibro .357 Magnum. 
Una cartuccia .357 Magnum ha il bossolo nichelato o in ottone naturale, dritto, flangiato (da qui la lettera "R" nella denominazione metrica che sta per "rimmed"), con palla tronco-conica o tronco-ogivale. L'innesco è di tipo Boxer. L'energia sviluppata è di circa 80-90 kgm (circa 800-900 joule) in canna corta, ed una velocità media alla volata supersonica di circa 450-460 m/s (circa 1.600-1.650 km/h), con una gittata utile di oltre 300 metri.
Molti revolver sono camerati per questa cartuccia; tra questi i più famosi sono certamente il Colt Python e la S&amp;W 19 detta "Combat Magnum". Essendo un calibro adatto anche alla caccia di animali di media taglia è camerato non solo da armi corte ma da vari modelli di carabine tra le quali spiccano le Ruger e le Uberti, a leva. Recentemente sono state fabbricate anche pistole semiautomatiche in grado di spararlo (per esempio la IMI Desert Eagle).
Nonostante sia surclassata in potenza dal calibro .44 Magnum, per le armi corte molti ritengono che la cartuccia in questione sia di potenza esuberante e di non facile gestibilità, preferendo difatti proprio la .357 Magnum, dotata anch'essa di buona potenza, ma più gestibile. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.357_Magnum
</IT>
<EN>
The .357 S&amp;W Magnum (9×33mmR), or simply .357 Magnum, is a revolver cartridge with a .357-inch (9.07 mm) bullet diameter. It was created by Elmer Keith, Phillip B. Sharpe, and Douglas B. Wesson of firearms manufacturers Smith &amp; Wesson and Winchester.
It is based upon Smith &amp; Wesson's earlier .38 Special cartridge. The .357 Magnum cartridge was introduced in 1934, and its use has since become widespread. This cartridge started the "Magnum era" of handgun ammunition.
The .357 Magnum cartridge is notable for its highly effective terminal ballistics when used for hunting or defense. 
This cartridge is regarded by many as an excellent hunting, metallic silhouette and self-defense round. With proper loadings it can also be effective against large or dangerous game, such as bear and ungulates, however many consider the larger and more powerful magnum cartridges to be more appropriate such as the .500 S&amp;W Magnum, 460 S&amp;W Magnum, .50 Action Express, .44 Magnum, .454 Casull, .41 Magnum as well as other larger magnum rounds. Comparatively, the .357 Magnum has less energy than the larger magnum revolver loadings but is smaller in diameter with high velocity allowing for excellent penetration properties. 
It is a fine small- and medium-game round and is sufficient to hunt deer at reasonable ranges if suitable loadings are used by a competent marksman. For further comparison, the .357 Magnum has a higher velocity at 100 yards (91 m) than its parent .38 Special has at the muzzle. The 357 Magnum's effectiveness on game is similar to that of the .45 Colt, but with a much flatter trajectory due to its higher velocity. It is a very versatile cartridge, and can be used with success for self-defence, plinking, hunting, or target shooting.
The original 357 load was a 158 grain bullet with an advertised muzzle velocity of 1510 fps. (Muzzle velocity was taken using a revolver with a fairly long barrel.) Most of today's loads are fairly mild when compared to the original load.
Revolvers chambered in .357 Magnum have the significant advantage of also being able to chamber and fire the shorter and less-powerful .38 Special cartridge. Compared to the .357 Magnum, .38 Special is also lower in cost, recoil, noise, and muzzle flash. The ability to also fire the .38 Special makes .357 revolvers ideal for novice shooters who are not yet used to 
firing full-strength .357 loads but do not want the expense of buying a second lower-powered gun to train with. However, .38 Special ammunition should not generally be used with any .357 semiautomatic handgun or rifle, since such firearms require the larger recoil produced by firing a .357 Magnum round to cycle properly.
It has also become popular as a "dual-use" cartridge in short, light rifles like the American Old West lever-actions. In a rifle, the bullet will exit the barrel at about 1,800 feet per second (550 m/s), making it far more versatile than the .30 Carbine or the .32-20 Winchester. In the 1930s, it was found to be very effective against steel car doors and ballistic vests, and metal-penetrating rounds were once popular in the United States among highway patrol and other police organizations. 
The .357 revolver has been largely replaced by modern, high-capacity semi-automatic pistols for police use, but it is still very popular for backup gun use and among outdoorsmen, security guards, and civilians for hunting, metallic silhouette, target shooting and self-defense. The 9mm Winchester Magnum, which is also known as the 9×29mm, was developed to duplicate the performance of the .357 Magnum in a semi-automatic pistol, as was the 357 SIG cartridge. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.357_Magnum
</EN>
<DE>
Die Patrone .357 Magnum wurde von der Firma Smith &amp; Wesson 1934 für Revolver auf den Markt gebracht (s. Bild: Colt Python). Im 21. Jahrhundert sind eine Vielzahl von Lang- und Kurzwaffen bekannt, die für dieses Kaliber hergestellt wurden.
.357 Magnum-Munition ist wesentlich stärker geladen als die .38 Special-Munition (ähnliches Kaliber). Beim Abschuss aus einem .38 Special-Revolver könnte der entsprechend höhere Gasdruck die dafür nicht ausgelegte Waffe sprengen und somit den Schützen gefährden. Um diese Verwendungsmöglichkeit zu verhindern, ist die Hülse der .357 Magnum um ca. 3,4 mm länger als die der .38 Special. Umgekehrt ist es jedoch gefahrlos möglich, die kürzere .38 Special-Munition mit .357 Magnum-Revolvern zu verschießen.

https://de.wikipedia.org/wiki/.357_Magnum
</DE>
<ES>
El .357 S&amp;W Magnum (Smith &amp; Wesson), o simplemente .357 Magnum, conocido como 9×33 mmR por el sistema métrico, es un cartucho para revólver creado por la empresa de armas Smith&amp;Wesson en 1934 y basado en uno anterior, el .38 Special. Desde su creación se ha difundido ampliamente su uso. La diferencia entre una bala disparada del .38 y otra de .357 (a pesar del nombre miden lo mismo) es que, mientras la .38 sale de la boca del cañón a 250 m/s, la Magnum lo hace a 400, con el drástico aumento de poder de detención y capacidad de perforación que conlleva esto. 
Este cartucho fue diseñado para la policía, la autodefensa y la cacería. El objetivo de su creación fue hacer una bala de baja penetración, trayectoria plana y largo alcance efectivo.
Es excelente para la autodefensa por su alto poder de parada, que puede detener de un disparo animales superiores en tamaño al hombre. Incluso puede matar a un tigre de un disparo certero a corta distancia.
Otra ventaja de los revólveres .357 Magnum es la posibilidad de usar cartuchos .38 Special, porque las balas y vainas de ambos calibres son del mismo diámetro. Sin embargo los revólveres diseñados para el cartucho .38 Special no pueden utilizar el .357 Magnum, debido a la menor longitud del tambor. No obstante, su potencia es inferior a la del resto de los calibres Magnum, como el .41 Magnum, .44 Magnum y .454 Casull.
Este cartucho inició la era de las municiones para revólver con balas de alta velocidad.
El .357 Magnum no debe confundirse con el .357 SIG, diseñado para las pistolas semiautomáticas y de potencia ligeramente menor a la del Magnum. 
La bala pesa 8,1 g, tiene el mismo HP, velocidad inicial de 400 m/s y potencia inicial de 790 julios.
Pero también hay otra versión de este cartucho cuya bala pesa 10,2 g, también de camisa HP, velocidad inicial de 375 m/s y potencia inicial de 725 julios. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.357_Magnum
</ES>
<FR>
Le .357 Magnum est un calibre de cartouche essentiellement employé pour les revolvers, de rares fois dans des pistolets et plus fréquemment dans des carabines. Sa désignation métrique est 9 x 33 mm R, il est doté d'un étui à bourrelet qui le rend difficile à chambrer dans une arme à rechargement automatique.
Il s'agit d'une munition polyvalente adaptée au combat, au tir récréatif, à la chasse et au tir sur cible. Créé par Elmer Keith (en) et le constructeur d'armes à feu Smith &amp; Wesson, il est extrapolé à partir du .38 Special.
Le .357 Magnum a été introduit en 1934 et a connu une diffusion de plus en plus large. Son nom est inspiré du format des bouteilles, il s'agit en effet d'une .38 Special dont l'étui a été allongé. 
Alors que le .38 Special présente une pression d'un maximum de 16 500 CUP (Copper Units of Pressure), le .357 Magnum développe quant à lui une pression de 35 000 CUP. L'objectif était de créer une cartouche d'arme de poing offrant une bonne pénétration, une trajectoire tendue et une longue portée. Afin d'éviter de désastreux accidents consécutifs à l'emploi de cartouche de .357 dans d'anciens et fragiles revolvers destinés au .38 Special, l'étui est allongé de 3,429 mm.
Elmer Keith est le principal créateur de cette munition. Il a ainsi créé un .38 Special fonctionnant à une pression plus élevée, rendue possible par la disponibilité de revolvers plus lourds destinés au tir sur cible, comme le Smith &amp; Wesson 38/44 Heavy Duty et Outdoorsman, qui étaient des revolvers conçus pour des cartouches de .44 mais qui étaient chambrés en .38.
Les revolvers qui chambrent le .357 Magnum ont l'avantage de pouvoir également tirer le .38 Special, qui présente un recul, une détonation et une flamme à la bouche inférieurs. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.357_Magnum
</FR>
</loc>