<loc>
<IT>
Nata intorno agli anni '80, allungando il bossolo della classica .357 Mag. di quasi otto millimetri. Nacquero subito moltissime armi camerate per questa cartuccia ma sfortunatamente l'esuberante nuova produzione diede presto pessimi risultati. Dopo solo 100 colpi moltisimi revolver denotavano affaticamento e perdite di gas. Rimasero in commercio solo le armi a otturatore chiuso come le Contender o piccoli fucili. 

(http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/357max.html)

La cartuccia calibro .357 Super Magnum (altresì nota come .357 Remington Maximum nella letteratura specializzata) è una cartuccia da revolver estremamente specializzata, creata nel 1983 attraverso lo sforzo congiunto di Remington e Ruger, sulla base di una serie di ricerche condotte da Elgin Gates (il fondatore della IHMSA). L'idea era quella di creare una nuova cartuccia per lo sport del tiro alla sagoma metallica e, secondariamente, per impieghi di carattere venatorio. Strutturalmente parlando si tratta di un derivato parziale della cartuccia calibro .357 Magnum, il cui bossolo è stato portato ad una lunghezza totale di 40,77mm tramite un allungamento di 7,62mm (cioè 0,3"), allo scopo di sviluppare velocità maggiori rispetto a quelle comunemente ottenibili della cartuccia progenitrice. L'idea di base non era solo quella di potere utilizzare TUTTI i comuni componenti di ricarica del .357 Magnum (matrici comprese, ovviamente!!), ma anche quella di poter lanciare palle da 158grs. di peso a velocità prossime ai 590 m/s sfruttando canne di debita lunghezza!! In altre parole, si tratta dello stesso principio teorico già applicato allo sviluppo di cartucce quali il .44 Remington Magnum o il .445 Super Magnum

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/357smag.html)
</IT>
<EN>
The .357 Maximum, formally known as the .357 Remington Maximum or the .357 Max, is a super magnum handgun cartridge originally developed by Elgin Gates as the wildcat .357 SuperMag. The .357 Maximum was introduced into commercial production as a joint-venture by Remington Arms Company and Ruger in 1983 as a new chambering for the Ruger Blackhawk. Shortly thereafter, Dan Wesson Firearms and Thompson/Center Arms introduced firearms in this cartridge. United Sporting Arms chambered it in their Silhouette series single-action revolvers. It is a .357 Magnum case lengthened 0.300 inches (7.6 mm). Based on the .357 Magnum cartridge, a revolver or single-shot pistol designed for the .357 Max can fire .357 Magnum, .38 Special, .38 Long Colt, and .38 Short Colt rounds. Intended primarily as a silhouette cartridge, such high velocity and energy levels have hunting applications.
SAAMI pressure level for this cartridge is set at 40,000 pounds per square inch (280 MPa). Despite good performance, the high pressure and velocity of the cartridge caused flame cutting of revolver top straps (due to the use of light 110 and 125 grains (7.1 and 8.1 g) bullets), and the cartridge has since been dropped by all manufacturers who so chambered their revolvers. Single shot pistols and rifles (e.g., Thompson/Center Contender) are still available in this caliber, and remain popular among handloaders. Unprimed brass is still produced every few years by Remington, and is also a stock item from Starline.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.357_Remington_Maximum)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>