<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The .38-40 Winchester is actually a .40 caliber cartridge shooting .401 caliber bullets. The cartridge was introduced by Winchester in 1874 and is derived from their .44-40 Winchester. This cartridge was introduced for rifles, but in its reintroduction for Cowboy Action Shooting it has seen some popularity as a revolver cartridge. It is not particularly well suited to hunting larger game, but it was popular when it was introduced, along with the previous .44-40 Winchester, for deer hunting. 
It can be used successfully on smaller game animals, and for self-defense. Current loadings are intended for revolvers.
It is unclear why this cartridge was introduced, as it is very similar to the .44-40 from which it was derived. It has approximately 110 ft x lbf (150 J) less muzzle energy, and has a muzzle velocity about 110 ft/s (34 m/s) less than the .44-40. The bullet differs by only .026 inches in bullet diameter and 20 grains (1.3 g) in standard bullet weight from the original .44-40. The goal may have been to reduce recoil while maintaining a similar bullet sectional density.
One unusual design element of this cartridge is that factory ammunition was loaded with a different case profile than the standard chamber for this cartridge, factory ammunition having a much longer neck than the standard chamber. Most reloading dies are designed to size fired brass to the chamber specification rather than that of the original factory ammunition case profile.
The renewed interest in this caliber can be explained by the increasing popularity of cowboy action shooting  and metallic silhouette shooting. Several single-action revolvers have recently been chambered for this cartridge, including the Ruger Vaquero. Most modern reloading data for this cartridge is found in the handgun section of reloading manuals. 
Though introduced as an "all-around" cartridge, traditional sources suggest the .38-40 performs inadequately on deer. Ballistically, commercial 'cowboy' loads are similar to the much newer .40 S&amp;W, sharing the same bullet diameter, bullet weight, and similar velocity. A limited number of 'hunting' loads are available commercially, which produce about 25% more muzzle energy than the more common target ammunition.

https://en.wikipedia.org/wiki/.38-40_Winchester
</EN>
<DE>
Die ab 1874 produzierte .38-40 WCF-Patrone (.38-40 Winchester Center Fire) war eine Entwicklung auf der Basis der .44-40 WCF-Patrone. Wie diese war sie eine für das Winchester Mod. 73 Gewehr entwickelte leistungsfähige Zentralfeuerpatrone, hatte jedoch ein geringfügig kleineres Kaliber von .401 inch. 
Für die 38-40 WCF-Patrone im Kaliber .401 (10,2 mm) wurde eine der .44 WCF Hülse gleichende, jedoch vorne etwas stärker verjüngte Hülse verwendet. Das leichtere Geschoss (180 Grains anstatt 200 Grains) hat dank der gleichen Pulverladung von 40 Grains eine etwas höhere Mündungsgeschwindigkeit, was eine flachere Flugbahn zur Folge hat. Zudem wird der Rückstoß der Waffe etwas geringer. Wie ihre größere Schwester 44-40 wurde sie für die Winchester-Mod.-73 eingeführt.
Zwischen 1884 und 1940 stellte Colt darüber hinaus etwas über 38.000 Colt Single Actions in diesem Kaliber her, und 1885 war auch der Smith &amp; Wesson-No-3-Kipplaufrevolver für die .38-40er-Patrone erhältlich. Sowohl Colt als auch Smith &amp; Wesson stellten bis in die neuere Zeit Revolver für diese Patrone her. Heute werden Revolver von Uberti, Pietta, u. a. (bis vor kurzem auch USFA) jetzt angeblich sogar wieder von Colt, angeboten.
Mit dem von John Browning entwickelten Model 1892 brachte Winchester in ebendiesem Jahr einen moderneren Unterhebelrepetierer auf den Markt, der auch für das Verschießen von stärkeren Ladungen geeignet war.
Auch der Colt-Lightning-Vorderschaftsrepetierer von 1894 (samt modernen Nachbauten von Pedersoli und Uberti) mit Röhrenmagazin war/ist im Kaliber .38-40 erhältlich. Colt verkaufte die Patrone dafür unter der Bezeichnung .38 CLMR (.38 Colt Lightning Magazine Rifle) Cartridge.
Andere Hersteller folgten mit Marlin mit dem Unterhebelrepetierer 1894 und Remington mit dem Rolling-Block-Einzellader. Die Zahl der von den diversen Anbietern verkauften Patronen lässt sich nur abschätzen. Die Patrone schaffte um die Jahrhundertwende den Übergang zur Laborierung mit rauchlosem Pulver und galt bis zur Einführung des Kalibers .357 Magnum als stärkste mittelkalibrige Revolverpatrone. Auch aus heutiger Sicht erzielt sie im Revolver eine respektable Leistung.
Bei den von Winchester laborierten .38-40-Patronen mit rauchlosem Pulver wurden zwar anfangs die außenballistischen Daten der Schwarzpulverpatronen beibehalten, später wurden auch stärkere „High Speed“ Ladungen angeboten, welche in Revolvern, Winchester Model 1873 und Colt Lightning-Gewehren nicht verschossen werden dürfen. Die Produktion wurde 1937 eingestellt.
Mit Aufkommen des Cowboy Action Shooting wird die Munition aber von div. Herstellern wieder angeboten. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.38-40_WCF
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La cartouche US .38-40 Winchester Center Fire a été conçue en 1874 par la W.R.A. Co pour la Winchester 1873. 
Balistique:
    Masse de la balle : 11,7 g
    Charge de poudre : 2,6 g
    Vitesse initiale : 297–403 m/s
    Énergie initiale : 515-950 joules

https://fr.wikipedia.org/wiki/.38-40_WCF
</FR>
</loc>