<loc>
<IT>
Prodotta in USA per le rivoltelle Colt la prima e Smith &amp; Wesson la seconda, sono in pratica la stessa cartuccia ma presentata sul mercato in periodi differenti, 1875 la Colt e 1903 la SW. Molto usate nei revolver un America, in Europa hanno avuto unico successo nelle armi da tiro. 

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/32longcolt.html

La cartuccia calibro .32 Smith &amp; Wesson Long "Wad Cutter" (N.B. questa munizione è altresì nota, in diverse fonti bibliografiche, con taluni sinonimi quali  .32 S&amp;W "Lungo", .32 S&amp;W Long, .32 S&amp;W Long WC, .32 S&amp;W Long Wad Cutter o con la denominazione metrica di 7,65 x 24 mm) è un derivato diretto della cartuccia calibro  .32 S&amp;W "New Police" (N.B. questa munizione è altresì nota, in diverse fonti bibliografiche, con taluni sinonimi quali  .32 S&amp;W Lungo, .32 Largo, .32 Police, .32 Police Positive, 
.32 S&amp;W Long Revolver, .32S&amp;W Long 1896, .32-44 target, GR 931, GR 972, SAA 2210, XCR 08 023 CBC03, o anche con la denominazione metrica di 7,65x23mm) creato per lavorare a pressioni maggiorate rispetto al suo predecessore. Attualmente poco nota ai tiratori più giovani o meno appassionati, questa cartuccia è stata per decenni la più diffusa per la disciplina del tiro di Grosso Calibro. Per questo motivo, tutti i produttori di munizioni europei, e quasi tutti quelli mondiali, hanno realizzato (o realizzano tuttora) cartucce specifiche per questo calibro. 
In particolare, numerosi produttori europei (N.B. in particolare Lapua, Eley ed RWS) hanno compiuto ricerche estremamente approfondite per creare munizioni il più precise possibile. Gran parte dei produttori mondiali sostengono che il massimo della precisione nel .32 S&amp;W si ottiene aumentando le velocità e, di conseguenza, le pressioni di esercizio. Per insopprimibili motivi di sicurezza, è assolutamente necessario NON impiegare MAI delle munizioni commerciali NUOVE (o delle ricariche casalinghe assemblate con componenti nuovi !!) in armi di VECCHIA fattura, 
e in particolare nei VECCHI revolver camerati per il .32 Smith &amp; Wesson "New Police". Le munizioni di nuova fattura, o le ricariche assemblate con componenti nuovi, devono essere impiegate SOLO in armi semiautomatiche di recente produzione.

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/32S&amp;W.html
</IT>
<EN>
The .38 Long Colt (commonly known as .38 LC) [9.1 x 26mm] is a black powder cartridge introduced by Colt's Manufacturing Company in 1875, and was adopted as a standard military pistol cartridge by the United States Army in 1892 for the Colt New Army M1892 Revolver. It is slightly more powerful than the .38 Short Colt, or .38 SC. The .38 SC and .38 LC differ in case length, bullet diameter, weight, and design and are not interchangeable. 
The .38 Long Colt's predecessor, the .38 Short Colt, used a heeled bullet of 130 grains (8.4 g) at a nominal 770 ft/s (230 m/s), producing 165 ft x lbf (224 J) muzzle energy. The cylindrical "shank" or "bearing surface" of the bullet, just in front of the cartridge case mouth, was .374 or .375 in (9.50 or 9.53 mm) in diameter, the same as the outside diameter of the cartridge case (as in .22 rimfire cartridges). A smaller-diameter portion of the bullet, 
the "heel", was crimped inside the case mouth, and the lubricant was outside the case, and exposed. In contrast, the .38 Long Colt uses a .357–.358 in (9.07–9.09 mm) bullet, the bearing surface and lubricant of which are entirely contained within the cartridge case. This kept the waxy lubricant from collecting grit which can damage the revolver's barrel. Colt, however, retained the single-diameter charge hole, resulting in the bullet failing to form a seal as it traveled through the chamber throat. 
This seal was expected to cause the bullet to expand in the throat and be "swaged down", or reduced again in diameter, as it entered the barrel, but uneven expansion producing poor accuracy. 
In the Army's original black-powder cartridge used by the Model 1892 revolver, muzzle velocity from the revolver's 6-inch-long (150 mm) barrel was 708 ft/s (216 m/s) with a bullet weighing 150 grains (9.7 g), resulting in a muzzle energy of 167 ft x lbf (226 J). Later the Army changed its cartridge to smokeless powder and slightly tightened the revolver's bore; the new muzzle velocity was 750 ft/s (230 m/s) with a bullet of 148 grains (9.6 g), giving a muzzle energy of 185 ft x lbf (251 J). 

https://en.wikipedia.org/wiki/.38_Long_Colt
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La cartouche à poudre noire pour revolver .38 Long Colt fut développée par Colt en 1875 et mise en service dans l'armée américaine de 1889 à 1911. Son manque relatif de pouvoir d'arrêt lors de la Guerre hispano-américaine aboutit à la création du .38 Special. 
Balistique indicative:
    Type de la balle : plomb à bout arrondi
    Masse de la balle : 9,7 g
    Vitesse initiale : 223 m/s
    Énergie initiale : 235 J
    Diamètre balle: .361 (9,169 mm)
    Longueur étui: 1.031 (26,19 mm)
    Type étui : à bourrelet

https://fr.wikipedia.org/wiki/.38_Long_Colt
</FR>
</loc>