<loc>
<IT>
Nata nel 1986 e prima cartuccia con bossolo scanalato per pistola semiauto con fondello ribassato per essere impiegata su azioni da 9mm. Il bossolo non deriva da nessun altro e quindi non può essere ricavato se non da un bossolo del .41 Magnum opportunamente lavorato. Il successo è stato limitato dall'enorme diffusione della .45acp che aveva prestazioni migliori e dalla .40SW che è migliore nel tiro dinamico. 

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/41ae.html


La cartuccia calibro .41 Action Express (N.B. questa cartuccia è nota, in talune fonti bibliografiche, con alcuni sinonimi quali .41 AE, .41 Short, .41 Auto Short, .41 Automatic, nonchè con la denominazione metrica di 10,4x22mm)  è stata ideata e realizzata da E. Whildin, il vice-presidente della Action Arms, cioè la stessa persona responsabile della progettazione e dello sviluppo del più famoso .50 Action Express. 
Strutturalmente parlando si tratta di un derivato parziale del .41 Remington Magnum in cui bossolo è stato tagliato a 22mm di lunghezza ed il fondello è stato portato ad un diametro di 9,96mm.

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/41AE.html
</IT>
<EN>
The .41 Action Express is a pistol cartridge developed in 1986 to reproduce the performance of the .41 Magnum police load (which is a reduced load) in semi-automatic pistols.
The .41 AE can be ballistically similar to the .40 S&W, to the point that many reloading manuals suggest using .40 S&W load data in the .41 AE. Original IMI factory cartridges are much higher powered, pushing a 170 gr (11.02 g) bullet at 1215 ft/s. The .41AE actually outperforms the .40SW by a significant amount. Current (April 2018) production cartridges from Reed's Ammunition and Research lists the following:170 grain JHP at 1230fps; 185 grain JHP at 1180fps and 210 grain JHP at 1150fps. 
Old Speer reloading manuals also list 210gn JHP at 1150fps. The .40 S&W will NOT duplicate this performance.. The .41 AE uses 0.410-inch (10.4 mm) bullets, whereas the .40 S&W uses 0.400-inch (10.2 mm) bullets. However, as it lacks the backing of ammunition manufacturers in making .410 caliber bullets suited to semiautomatic pistols, the .41 AE has not achieved widespread popularity.

https://en.wikipedia.org/wiki/.41_Action_Express
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>
El .41 Action Express es un cartucho desarrollado en 1985 por la estadounidense Action Arms en principio para el subfusil Uzi, pero después aparecieron pistolas que lo utilizaban.
El cartucho posee un casquillo del tamaño del 9mm Parabellum, lo que permite trasformar una pistola de 9 mm al .41 AE cambiando pocas piezas.
Con una bala de 170 granos la velocidad inicial llega a los 335 m/s, dando una energía de 620 Julios.
El cartucho no terminó de cuajar, y fue perdiendo popularidad durante la década de 1990 a favor de otras municiones, hasta quedar obsoleto. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.41_AE
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>