<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The .440 Cor-Bon is a large-caliber handgun cartridge. The Cor-Bon company produced the caliber bullet in 1998. Although it looks similar to a .357 SIG, this cartridge was designed after being necked down from an existing cartridge, the .50 AE to accept a .44-caliber (.429 in) (10.89 mm) bullet. This is fairly typical in the wildcat cartridge industry. 

The .50 AE was introduced in the Desert Eagle from Magnum Research in 1991, and shortly thereafter shooters began requesting an alternative to the relatively small selection of factory ammunition, and, for sensitive shooters, the recoil of the .50 round, but still with substantially more stopping power than the .44 Magnum.
In designing the .440, Cor-Bon created a lighter recoiling round than the .50 AE with greater penetrating power than the .50 AE and .44 Magnum. The round has a flatter trajectory, and leaves the barrel considerably faster than either the .50 AE or the .44 Mag. However, the cartridge has never been popular, and has remained fairly expensive. Consequentially, Magnum Research no longer produces a Desert Eagle in .440 Cor-Bon, but has introduced a similar cartridge, the .429 DE. The .440 Cor-Bon cartridge will not chamber in a 429 DE barrel, but a 429 DE will chamber in a .440 Cor-Bon barrel. 
The round is generally considered to be a hunting round rather than a defense round for a number of reasons. Its excessive penetration and recoil make it unsuitable for self-defense. Also, as it is physically a very large cartridge, commonly chambered in a very large pistol such as the Desert Eagle, it is not particularly practical to carry it concealed. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/.440_Cor-Bon)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
Le .440 Cor-Bon est une cartouche pour arme de poing de gros calibre. La société Cor-Bon a produit la balle de calibre en 1998. Bien qu’elle ressemble davantage à un .357 SIG, cette cartouche a été conçue après avoir été encollée d’une cartouche existante, la .50 AE pour accepter une balle de calibre .44. 
Le .50 AE a été introduit dans le Desert Eagle par Magnum Research 1991, et peu de temps après, les tireurs ont commencé à se demander s’il existait une alternative au choix relativement restreint de munitions d’usine et, pour les tireurs sensibles, au recul de la balle .50, mais toujours avec beaucoup plus de pouvoir d'arrêt que le .44 Magnum.
En concevant le .440, Cor-Bon a créé un tour de recul plus léger que le .50 AE, avec un pouvoir pénétrant supérieur à celui du .50 AE et du 44 Magnum. La munition a une trajectoire plus plate et quitte le canon beaucoup plus vite que le .50 AE ou le .44 Mag. Cependant, la cartouche n’a jamais décollée et reste assez chère. Conséquemment, Magnum Research ne produit plus un Desert Eagle en .440 Cor-Bon, mais a introduit une cartouche similaire, la .429 DE. La cartouche 440 Corbon ne sera pas placée dans un canon 429 DE, mais une cartouche de 429 DE sera placée dans un canon 440 Corbon. 

La munition est généralement considérée comme une munition de chasse plutôt que de défense pour plusieurs raisons. Sa pénétration excessive et son recul le rendent impropre à l'autodéfense. De plus, comme il s'agit physiquement d'une très grosse cartouche, généralement logée dans un très grand pistolet tel que le Desert Eagle, il n'est pas particulièrement faisable de la dissimuler.
Elle est efficace pour neutraliser et tuer les gros animaux, capable de pénétrer de gros os tels que l'épaule d'un cerf. Certains armuriers utilisent des fusils à levier pour tirer le meilleur parti de cette cartouche sur les gros gibiers. Tromix a également fabriqué des fusils AR-15 et des dessus chambré dans le 440 Cor-Bon de 1999 à 2004. Seulement une vingtaine d’entre eux ont été fabriqués avant d’être abandonnés. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/.440_Cor-Bon)
</FR>
</loc>