<loc>
<IT>
La .454 Casull (chiamata in misura metrica 11,4 x 35 R) è una cartuccia, per revolver fabbricata per la prima volta negli Stati Uniti d'America a partire dalla metà degli anni ottanta del XX secolo. 
Lo statunitense Richard J. "Dick" Casull era un appassionato di caccia con armi corte (permessa negli USA) che, trovando inadeguate anche le cartucce più potenti allora realizzate (nel 1957) come la .45 Colt e la .357 Magnum, decise, insieme a Jack Fulmer di sperimentare per proprio conto nuove ricariche di sua stessa progettazione usando i capienti bossoli del .45, le relative pallottole di peso intorno ai 250 grani (1 grano = 0,0648 g) ed inneschi da cartuccia per arma lunga (più resistenti alle alte pressioni). 
Dopo aver fatto scoppiare numerose rivoltelle ed aver rischiato varie volte la sua incolumità fisica riuscì a sviluppare un tipo di propellente composto da tre diverse varietà di polvere che poteva imprimere ai pesanti proiettili sorprendenti velocità con relative elevatissime energie. Restava da risolvere il problema consistente nel poter disporre di armi in grado di resistere alle sollecitazioni imposte da queste nuove cartucce e, verso la metà degli anni ‘80, Casull riuscì ad accordarsi con la Casa statunitense “Freedom Arms” per la realizzazione di alcuni prototipi. Le prove diedero risultati talmente soddisfacenti che, nel 1983, la fabbrica decise di avviare una produzione regolare di armi per questo calibro, basate sull'impianto generale della Colt Single Action Army. 
Fu deciso però, per evitare pericolosi errori, di fabbricare anche le relative cartucce più lunghe, rispetto al .45 Colt, di 2,5 mm in modo tale che queste non potessero essere sparate nelle armi adatte al vecchio .45. Da allora questa cartuccia è entrata nella regolare produzione di molte altre Case ed i revolver in grado di spararla sono numerosi (Freedom Arms, Ruger, Taurus, Uberti ecc.). Con una energia circa doppia rispetto a quella di una .44 Magnum è una delle cartucce per arma corta più potenti sul mercato. Il suo uso è in ambito venatorio o per il tiro alle silhouettes metalliche. Recentemente alcune Case hanno messo in commercio anche vari modelli di carabina camerati per questa munizione. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.454_Casull
</IT>
<EN>
The .454 Casull (/kə'sul/)(pronounced ka-SOOL) is a firearm cartridge, developed as a wildcat cartridge in 1957 by Dick Casull, Duane Marsh and Jack Fullmer. It was first announced in November 1959 by Guns &amp; Ammo magazine. The basic design was a lengthened and structurally improved .45 Colt case. The wildcat cartridge finally went mainstream in 1997, when Ruger began chambering its Super Redhawk in this caliber. Taurus followed with the Raging Bull model in 1998 and the Taurus Raging Judge Magnum in 2010. 
The .45 Schofield and .45 Colt cartridges can fit into the .454's chambers, but not the other way around because of the lengthened case (very similar to the relationship between .38 Special and .357 Magnum cartridges, as well as the .44 Special and .44 Magnum cartridges).
The .454 Casull was finally commercialized in 1998, when SAAMI published its first standards for the cartridge. The new Casull round uses a small rifle primer rather than a pistol primer, because it develops extremely high chamber pressures of over 60,000 CUP (copper units of pressure) (410 MPa), and the rifle primer has a significantly stronger cup than a pistol primer.
The round is one of the most powerful handgun cartridges in production. The .454 Casull generates almost 5 times the recoil of the .45 Colt, and about 75% more recoil energy than the .44 Magnum. It can deliver a 250 grain (16 g) bullet with a muzzle velocity of over 1,900 feet per second (580 m/s), developing up to 2,000 ft-lb (2.7 kJ) of energy from a handgun. One Buffalo Bore loading drives a heavier, 300 grain, JFN bullet at 1,650 ft/s for 1,813 ft-lb of muzzle energy. The .454 Casull round is primarily intended for hunting medium or large game, metallic silhouette shooting, and bear protection.
The Casull cartridges were originally loaded with a triplex load of propellants, which gave progressive burning, aided by the rifle primer ignition, resulting in a progressive acceleration of the bullet as it passed through the barrel.

https://en.wikipedia.org/wiki/.454_Casull
</EN>
<DE>
Die Patrone .454 Casull ist eine leistungsstarke Revolverpatrone. 
Die Patrone .454 Casull wurde 1957 von Dick Casull und Jack Fulmer entwickelt. Sie basiert auf der Patrone .45 Colt, deren Hülse zu diesem Zweck verlängert und verstärkt wurde. Aus Revolvern im Kaliber .454 Casull können auch .45-Colt-Patronen verschossen werden.
Die .454 Casull wurde als Patrone für die Jagd entwickelt. Vorgabe war u. a., dass die Patrone aus dem eigens dafür abgestimmten Revolver der Marke Freedom Arms Mod. 83, der führig (bis 1500 Gramm) über einen langen Zeitraum am Gürtel getragen werden kann, höchste Leistungen erbringt, weshalb sich bei Lauflängen über 7,5 Zoll auch kein nennenswerter Energiezuwachs mehr ergibt.
Bis zu 7,5 Zoll muss sie sich deshalb lediglich der .500 S&amp;W Magnum geschlagen geben, die allerdings nur aus Revolvern verschossen werden kann, die aufgrund der langen Patrone deutlich schwerer und größer ausfallen und nicht mehr als „jagdführig“ gelten. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.454_Casull
</DE>
<ES>
El .454 Casull es un cartucho para revólver desarrollado en 1957 por Dick Casull y Jack Fulmer. 
El cartucho para revólver .454 Casull (11,5 x 35 R) fue desarrollado por el armero de Utah Dick Casull, a partir de experimentos con calibres gruesos de gran potencia. En 1979 creó la Freedom Arms para fabricar y comercializar revólveres capaces de soportar el nuevo cartucho. Y en 1983 apareció el primero, un revólver grande y pesado de acción simple llamado M87.
Con el tiempo, el .454 Casull ha logrado asentarse en el mercado, al aparecer modelos de revólver que lo utilizan de marcas prestigiosas como Taurus o Ruger. 
El .454 Casull desarrolla el doble de energía en boca que el famoso (y potente) .44 Magnum. Es un calibre que se ha demostrado muy adecuado para la caza mayor con pistola. Pudiendo abatir con facilidad a corta distancia presas de gran tamaño. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.454_Casull
</ES>
<FR>
Le .454 Casull est une cartouche, développée en 1957 par Dick Casull et Jack Fulmer basée sur le calibre .45 Colt mais avec un étui de 35,50 mm. La cartouche .45 Colt peut être utilisée dans les chambres de revolver de calibre .454 Casull, mais la réciproque n’est pas possible (on retrouve le même principe pour les cartouches .38 Special qui peuvent être utilisées dans les chambres de .357 Magnum et les cartouches .44 Special qui peuvent être utilisées dans les chambres de .44 Magnum).
Elle est utilisée pour la chasse au gros gibier. Le calibre .454 est peu courant, il peut être tiré notamment par le Taurus Raging Bull. D'autres revolvers tel que le Ruger Super Redhawk et le Ruger Alaskan sont également chambrés pour ce calibre. La carabine Rossi Puma dans sa version classique à canon de 51 cm chambre aussi cette cartouche. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.454_Casull
</FR>
</loc>