<loc>
<IT>
1892 - sviluppata in Inghilterra per i revolver Webley mod. MKI e MKII. La differenza tra le due cartucce (MKI e MKII) consiste nella lunghezza del bossolo che per la MKI è di 0,87pollici mentre per la MKII è di 0,77 pollici (19 mm.). Quest'ultima vide la luce nel 1897. Dotata di buon stopping power ha però bassissima energia e traiettoria. Solo negli anni '30 si iniziarono a vedere i nuovi cambiamenti e la munizione e l'arma vennero pensionate. E' possibile ricavare i bossoli da quelli del .45 Colt o dal .45 Auto Rim. 

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/455mk2.html

La cartuccia calibro .455 Webley-Scott (N.B. questa cartuccia è nota in svariate fonti bibliografiche anche come .455 Webley Mk - I, .455 - 18 - 215 Webley, .455 - 18 - 265 Revolver, .455 Colt, .455 Enfield Revolver Mk - I o Mk - II, 11,4x22,15R, 11,7x22 R, .45 Enfield, DWM 228 o  XCR 12 022 CBC 020) rappresenta una munizione oggi obsoleta e superata, ma che storicamente è molto importante per il fatto di essere stata adottata nel 1891 come munizioni di ordinanza delle FF.AA. britanniche per il revolver Webley - Scott. 
Impiegava una palla in lega di piombo (N.B. secondo alcune fonti si tratterebbe di piombo antimoniale, mentre altre affermano che si tratterebbe di una lega di piombo e stagno) a profilo accuminato, del peso di circa 240 - 260grs. (circa 15,5 - 16,5 GRAMMI), spinta da una carica compressa di 18grs. di polvere nera. Essa andava a SOSTITUIRE  il preesistente .476 Enfield Mk -III, poi dichiarato obsoleto nel 1892. Della cartuccia in commento sono note le seguenti versioni  :
- MK - I = adottata il 29/07/1891 come Webley MK - I e dichiarata obsoleta il 06/08/1912. Successivamente scomparsa in maniera definitiva il 19/03/1946. Questa cartuccia è DIVERSA dal .45 Webley, anche se dal .455 Mk - I si possono ricavare i bossoli per il .45 Webley tramite apposita operazione di accorciamento
- .455 Colt (o XCR 12 022 CBC025) = è la denominazione commerciale, per il mercato americano, del .455 Webley Mk - I . Venne fabbricato in USA, Canada ed Europa. Ha circolato sul mercato fino al termine della seconda guerra mondiale
- .455 MK - II e MK - IV (o .455 Target, 11,15x19R, XCR 12 019 CBC xxx) = adottata il 21/07/1897, aveva una lunghezza totale di 31,24mm ed era caricata con cordite, Divenne obsoleta il 14/07/1900
- .455 MK - III = adottata il 05/02/1898, aveva una lunghezza totale di 27,46mm ed impiegava una palla in piombo con l'8% di stagno dalla caratteristica punta a profilo concavo, detta "Man stopper". Venne ritirata dal servizio nel luglio del 1900 e successivamente usata SOLO per addestramento. Divenne obsoleta il 18/11/1902
- .455 MK - IV = adottata il 23/11/1909, aveva una lunghezza totale di 25mm ed era caricata con una palla a profilo cilindrico. Divenne obsoleta nel 1914, e da allora venne usata solo per finalità addestrative
- .455 MK - V = è identica alla variante  MK - IV, ma se ne differenzia per una diversa percentuale di antimonio usata nella fabbricazione della palla. E' rarissima e molto ricercata dai collezionisti
- .455 MK - VI = era un variante della MK - II con la palla completamente blindata in ottemperanza alle disposizioni della Convenzione dell'Aja sulla Guerra Terrestre. Aveva una lunghezza totale di 31,16mm e venne adottata dall'esercito il 18/09/1939, dalla marina il 03/11/1939 e dall'aeronautica il 01/12/1939. Divenne obsoleta nel 1946

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/455WS.html
</IT>
<EN>
.455 Webley is a British handgun cartridge, most commonly used in the Webley top break revolvers Marks I through VI. It is also known as .455 Eley and .455 Colt.
The .455 cartridge was a service revolver cartridge, featuring a rimmed cartridge firing a .45 bullet at the relatively low velocity of 650 ft/s (190 m/s). The result was a cartridge and handgun combination with relatively mild recoil. The .455 was rated superior to the .45 Colt in stopping power in the disputed United States Thompson-LaGarde Tests of 1904 that resulted in the adoption by the U.S. of the .45 ACP cartridge.
The .455 Webley cartridge remained in service with British and Commonwealth forces until the end of the Second World War. 
Six main types of .455 ammunition were produced:
    .455 Webley Mk I [11.55×21.7mmR]: Introduced in 1891. 265 grain (17.2 g) solid lead round-nosed bullet propelled by black powder. All subsequent .455 designs used cordite propellant. In 1894 some Mark I cartridges were loaded with cordite (identified by a case cannelure and "C" headstamp) but it was found combustion was more efficient in a shorter case.
    .455 Webley Mk II [11.55×19.3mmR]: Introduced in 1897. 265 grain (17.2 g) solid lead round-nosed bullet propelled by 6.5 gr (0.42 g) cordite. With the change to cordite propellant, case lengths were reduced. There are minor differences between the Mk I and II bullet shape, though these concern the internal dimensions and so are not immediately apparent.
        (1900-1912) Replaced the Mk III until it was replaced by the Mk IV. The bullet is made of a 12:1 ratio lead-tin alloy.
        (1914-1939) Replaced the Mk V until it was replaced by the Mk VI. The bullet is made of a 99% lead and 1% antimony alloy.
    .455 Webley Mk III [11.55×19.3mmR]: Introduced in 1898. The famous "Manstopper" bullet intended for police, civilian and colonial use. Essentially, the Mk III was a 218 grain lead "hollowpoint" design, propelled by cordite. The cylindrical bullet had hemispherical hollows at each end—one to seal the barrel, the other to deform on impact. This bullet was soon prohibited for use by the military because it was not compliant with the Hague Convention of 1899. The Mark III was withdrawn from service in 1900 and the Mark II was reintroduced.
    .455 Webley Mk IV [11.55×19.3mmR]: Introduced in 1912. 220 grain, flat-nosed wadcutter with cordite propellant. Designed with the goal of producing a more effective bullet than the Mark II without violating the terms of the Hague Convention.
    .455 Webley Mk V [11.55×19.3mmR]: Introduced in 1914. Identical to the Mk IV bullet, but cast from a harder lead-alloy containing more antimony with cordite propellant. This cartridge was only in use from April through November 1914. Upon its withdrawal the Mark II cartridge was returned to service. Remaining stocks were designated for target practice and unloaded cases were loaded with Mark II bullets.
    .455 Webley Mk VI [11.55×19.3mmR]: Introduced in 1939. A 265-grain full-metal-jacketed bullet intended for military purposes, designed to comply with the Hague Conventions. This cartridge was used during World War II. The propellant was 5.5–7.5 gr (0.36–0.49 g) cordite or 5.5 gr (0.36 g) nitro-cellulose. Cordite-loaded cartridges bear a "VI" on the headstamp while nitrocellulose-loaded cartridges are indicated with a "VIz".
In addition to the Webley revolvers, the British and Canadian armies also ordered several thousand Smith &amp; Wesson .44 Hand Ejector revolvers, chambered in .455 Webley, in a rush to equip their troops for the Great War. The urgency was such that the earliest of these were converted from revolvers already completed and chambered for .44 Special. Approximately 60,000 Colt New Service revolvers were also purchased, in .455.
The Italian firm Fiocchi and American firm Hornady are currently the only commercial manufacturers of the .455 Webley cartridge (in Mk II). Hornady, RCBS and Lee produce equipment for reloading .455 Webley cartridges. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.455_Webley
</EN>
<DE>
Die Patrone .455 Webley war eine britische Militärmunition. 
Die Revolverpatrone im Kaliber .455 wurde 1887 zusammen mit dem Webley-Revolver Ordonnanz der Streitkräfte Großbritanniens eingesetzt. Anfangs noch mit Schwarzpulver geladen, wurde 1894 die Treibladung auf Kordit umgestellt. Für optimale ballistische Leistungen wurde die Hülse etwas gekürzt und die Geschossform mehrfach geändert. Die erste Version Mk I verfügte über ein Rundkopf-Projektil aus Blei, bei der Mk III wurde es mit einem Hohlspitzgeschoss versehen. 
Die durch solche Kugeln verursachten Verletzungen wurden als derart schwer erachtet, dass diese während der Haager Friedenskonferenzen als Militärmunition für völkerrechtswidrig erklärt wurden. Im Ersten Weltkrieg wurde die Version Mk IV ausgegeben, die stumpfe Bleigeschosse besaß. Gegen Ende des Jahres 1914 wurden mehrere britische Offiziere, die solche Patronen mit sich führten, von deutschen Soldaten gefangen genommen. Das kaiserliche Heer reagierte mit Empörung und erwog, die Gefangenen standrechtlich erschießen zu lassen. Daraufhin wurden solche Projektile eingezogen.
Obwohl zu jener Zeit schon längst veraltet, wurden Webley-Revolver im Kaliber .455 von britischen Truppen noch im Zweiten Weltkrieg eingesetzt, im Jahr 1946 dann jedoch endgültig ausgemustert. 
Anfang des zwanzigsten Jahrhunderts entwickelte Webley &amp; Scott eine Selbstladepistole im Kaliber .455. Diese ab 1912 in der britischen Armee eingeführte Automatic Pistol Mk I verschoss die .455 Self-Loading Pistol Cartridge Mark I, die später auch in den an Großbritannien gelieferten Colt 1911 Pistolen im Kaliber .455 verwendet werden konnte. Bei einer Lauflänge von 5 inches (127 mm) beträgt die Mündungsgeschwindigkeit 228 m/s (.45 ACP 253 m/s), bei einem Geschossgewicht von 14,25 g (.45 ACP 14,9 g). Die Patronen und die entsprechenden Waffen wurden bis zum Ende des Zweiten Weltkrieges eingesetzt. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.455_Webley
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La Munition de .455 Webley fut conçue pour les revolvers Webley Mk I-VI calibre .455. Elle fut chargée à poudre noire puis à la cordite. Elle est moins puissante que le .45 Colt. Elle possède un étui à bourrelet. Son appellation numérique est 11,6 × 19 mm R. 
Une autre cartouche, la Webley .455 Auto Mk I fut conçue en 1911 pour le "Webley&amp;Scott pistol self-loading .455” et pour les Colt M1911, livrés au gouvernement anglais lors de la première guerre mondiale. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.455_Webley
</FR>
</loc>