<loc>
<IT>
La .45 Colt è una cartuccia metallica a percussione centrale usata in rivoltelle e, più raramente, in fucili o carabine, soprattutto in fucili con azionamento a leva. Essendo stata progettata e messa in commercio nel 1873 è una delle munizioni più antiche tuttora in produzione. 
La sua struttura è del tipo rimmed-straight, cioè con bossolo cilindrico, alla base del quale vi è una flangia sporgente (rim). Nel suo caricamento standard, monta una pallottola flat nose (letteralmente, "naso piatto", cioè con l'apice dell'ogiva appiattita) del peso di circa 250 grani (16 grammi) generalmente in piombo nudo. 
La cartuccia in calibro .45 venne abbandonata definitivamente dall'Esercito statunitense solo nel 1911 con l'adozione della nuova pistola semiautomatica (anch'essa Colt) camerata per la cartuccia .45 ACP, ufficialmente dismessa solo nel 1985. Già all'inizio del Novecento però, l'Esercito, resosi conto dell'insufficiente resa balistica della cartuccia in calibro .38 in uso, aveva cominciato a pensare ad una nuova adozione, ripristinando il calibro maggiore, spinto anche da un rapporto commissionato dai militari stessi (redattori J.T. Thompson e L.A. LaGarde) dal quale si evinceva che la cartuccia da pistola per uso di servizio doveva montare una palla avente diametro di 45 centesimi di pollice almeno e un peso minimo di 230 grani. 
Vennero quindi studiate a Frankford alcune versioni della vecchia .45 caricate con le moderne polveri infumi e una di queste venne adottata assieme al revolver a doppia azione della Colt denominato M1909, già presente sul mercato civile da qualche anno col nome di "New Service". Gli studi avevano portato anche, già nel 1905, alla nascita della cartuccia ".45 ACP", caricata con polvere infume e provata dai militari congiuntamente ad una pistola semiautomatica di nuovo progetto della Colt, chiamata M1905. Nel 1911 infine, i test sulla munizione e sui prototipi culminarono con l'adozione della pistola semiautomatica modello 1911 e della versione definitiva della cartuccia .45 ACP.
Pochi mesi dopo la firma del contratto con l'Esercito, nel luglio 1873, e proprio sulla scia di questo, la Colt diede il via alle vendite sul mercato civile del nuovo revolver anche se, almeno fino ai primi mesi dell'anno successivo, la produzione fu orientata quasi esclusivamente a soddisfare gli ordini del Governo. La Compagnia non perse l'occasione di sfruttare con metodo l'adozione dell'Esercito per la pubblicità di quest'arma. All'inizio le armi erano solo nel calibro .45. La cartuccia .45 commerciale (sempre molto popolare negli Stati Uniti e la cui produzione continua nel XXI secolo), immessa nel mercato assieme ai primi esemplari di revolver (che solo alla fine del 1800 avrebbero assunto il nome di Single Action Army), ricalcava dimensionalmente la prima versione militare, cioè quella abbandonata quasi subito e col bossolo leggermente più lungo, ma era dotata di una carica di lancio (all'epoca si trattava di polvere nera) che poteva superare abbondantemente i 30 grani e di una palla da 250-255 grani. 
Aveva inoltre, fin dall'inizio, l'innesco centrale esterno di tipo Berdan, usato ancora da qualche produttore di munizioni, mentre l'Esercito adottò questo tipo d'innesco per la propria cartuccia "Revolver Ball Cartridge Calibre .45" solo nel 1882. Il primo documento di cui si ha notizia nel quale si parla della cartuccia .45 commerciale è del 20 agosto del 1873, si tratta di una lettera tra il vice Presidente Colt e il sovrintendente della Union Metallic Cartridge Co. di Bridgeport conservata ai National Archives di Washington. Fu il primo produttore ad avere in catalogo questa cartuccia (il cui sviluppo avvenne in stretta sinergia con la Colt), seguito subito dopo dalla United States Cartridge Co. di Lowell, dalla Winchester e via via dagli altri. La prima fattura Colt che certifica una spedizione civile di quest'arma, ad un grosso rivenditore di New York, ha la data del 2 settembre 1873 e comprende nove revolver in calibro .45 con matricole comprese tra i numeri 31 e 60. La prima fornitura al governo americano è invece del novembre 1873. Si trattava del primo degli otto lotti destinati alla cavalleria: 1000 revolver divisi in 20 casse da 50 pezzi ognuna, più i ricambi, spediti via ferrovia all'Arsenale di Springfield e poi smistati ai reparti a partire dal marzo del 1874. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.45_Colt
</IT>
<EN>
The .45 Colt cartridge, also referred to as .45 Long Colt, .45 LC, or 11.43×33mmR, is a handgun cartridge dating to 1872. It was originally a black-powder revolver round developed for the Colt Single Action Army revolver. This cartridge was adopted by the U.S. Army in 1873 and served as an official US military handgun cartridge for 14 years. While it is sometimes referred to as .45 Long Colt or .45 LC, to differentiate it from the very popular .45 ACP, and historically, the shorter .45 S&amp;W Schofield, it was only an unofficial designation by Army quartermasters. Current catalog listings of compatible handguns list the caliber as .45 LC and .45 Colt. 
Both the Schofield and the .45 Colt were used by the Army at the same period of time prior to the adoption of the M1882 Government version of the .45 Schofield cartridge.
Colt began work on their 1873 Single Action Army Model in 1871. Sample cartridges submitted for Army tests were made by UMC, using the Benet cup primers; commercial ammunition used the Berdan-type primer, followed by the more common Boxer priming. Original UMC loads used a 40-grain (2.6 g) powder charge and 255-grain (16.5 g) bullet. This was reduced to 35-grain (2.3 g) of powder, and later, by the Army, to 28-grain (1.8 g).
The .45 Colt cartridge remains in use 147 years after its introduction. It is used as a hunting load on animals the size of deer and black bear. Heavier handloads will take the same range of big game animals as the .44 Magnum. Several two-barrel derringers are sold that are chambered in .45 Colt, and some of these derringers can chamber a .410 bore shotgun shell without any modifications being required. Revolvers chambered in .410 shotgun, such as the Taurus Judge and the Smith &amp; Wesson Governor, are usually chambered for the .45 Colt as well. A popular use for the .45 Colt today is in Cowboy Action Shooting, where the round is often fired from either original or replicas of the 1873 Colt Single-Action Army.
Winchester, Marlin Firearms, Henry Repeating Arms, Chiappa Firearms, Rossi, Uberti, Cimarron Firearms and other manufacturers produce lever-action rifles chambered in .45 Colt. Colt has resumed production of the Single-Action Army, and many SAA replicas and near-replicas as well as modern-design single-actions by Ruger are chambered for this cartridge. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.45_Colt
</EN>
<DE>
Die .45 Colt (auch .45 Long Colt) ist eine weit verbreitete Revolverpatrone. 
Die .45-Long-Colt-Zentralfeuerpatrone wurde mit dem Colt Single Action Army im Jahre 1873 als Ordonnanz der US-Armee angenommen. Sie hatte eine Kupferhülse mit einem innenliegenden Benét-Zünder (Patent Benét). Dieser wurde von vorne in die Hülse eingeschoben und mit zwei Einkerbungen von außen fixiert. Ein Wiederladen dieser Patronen war deshalb nicht möglich. Ab 1875 wurden kürzere Patronen mit von 32 auf 28 mm verkürzten Hülsen ausgegeben, um ihre Verwendung auch im Smith &amp; Wesson-Schofield-Revolver zu ermöglichen, da dieser Kipplaufrevolver eine kürzere Trommel hatte. Zudem wurde der Hülsenrand etwas verbreitert, um eine einwandfreie Funktion des automatischen Auswerfers des S &amp; W-Schofield zu gewährleisten. Gleichzeitig wurde die Pulverladung der Ordonnanzpatrone von 30 Grains Schwarzpulver auf 28 Grains reduziert (zivile .45-Long-Colt-Munition wurde mit bis zu 40 Grains geladen) und das Geschoss von 250–255 Grains auf 230 Grains erleichtert. 
Trotzdem hatte diese Munition noch eine enorme Mannstoppwirkung. 1878 wurden Versuche mit Patronen durchgeführt, die drei Kugeln enthielten. Diese Kugeln wogen je 110 Grains, und die Pulverladung betrug 25 Grains. Bei Tests wurden gute Resultate auf kurze Distanz erzielt, es wurde auch festgestellt, dass sich der Rückstoß der Waffe nahezu verdoppelte. 1879/1880 wurden 9300 dieser Patronen an die Truppe abgegeben, danach wurden die Versuche nicht mehr weitergeführt. Ab 1882 wurden Messinghülsen mit Boxerzündung verwendet, was mehrmaliges Wiederladen ermöglichte.
Der Colt Single Action Army wie auch die Munition blieben Ordonnanz der U.S. Army und wurden bis 1892 ausgegeben. Nachdem sich Nachfolgemodelle im Kaliber .38 Long Colt im Kampfeinsatz nicht bewährt hatten, wurden während des Spanisch-Amerikanischen- und Philippinisch-Amerikanischen Krieges die ausgemusterten .45er-Revolver mit auf 5½ Zoll verkürzten Läufen wieder eingeführt. Im dicht bewachsenen Gelände kam es häufig zu Schusswechseln auf kurze Distanz. Die amerikanischen Soldaten forderten für diesen Einsatz Munition mit ausreichender Aufhaltekraft, um Gegner rasch und sicher außer Gefecht setzen zu können. Die letzten an die Truppe ausgegebenen Revolver für die .45-LC-Munition waren der Colt DA 1878 (Double Action) mit einem 6“-Lauf, genannt „Philippine Model 1902“ und der Colt New Service Model 1909 mit Ausschwenktrommel. 
Um die Funktion des zentralen Auswerfers dieses Revolvers zu gewährleisten, musste auch hier der Hülsenrand etwas vergrößert werden; diese Patrone war mit rauchlosem Pulver geladen und wurde „Caliber .45 Revolver Ball Cartridge, Model of 1909‟ genannt. Unter anderem auf der Grundlage dieser Erfahrungen wurde die Selbstladepistole Colt M1911 im Kaliber .45 ACP entwickelt und zur Standard-Kurzwaffe der US-Streitkräfte erklärt.

https://de.wikipedia.org/wiki/.45_Colt
</DE>
<ES>
El .45 Colt (11,43 x 33 R) es un cartucho para revólver desarrollado en 1872 por Colt. 
Este cartucho de revólver es el usado por el afamado revólver del oeste norteamericano, el Colt Single Action Army (Colt de Acción Simple del Ejército), más conocido por sus usuarios civiles como "Peacemaker" o "Frontier".
Fue el primer cartucho de Colt con vaina de metal, en lugar de ser un cartucho de papel, con la evidente mejora de fiabilidad frente a la humedad y otras condiciones. Esto ayudó mucho a su popularidad. También su alto poder de detención.
El cartucho original usaba pólvora negra, que en 1917 se sustituyó por la más moderna y potente nitropólvora, aunque la primera todavía se usa, especialmente en armas que copian o se adaptan a los viejos modelos del salvaje oeste.
El .45 Long Colt tiene un considerable poder de detención, capaz de derribar de un disparo a un hombre con facilidad. Por ejemplo, durante los enfrentamientos entre los soldados estadounidenses y los juramentados moros de Filipinas, los primeros volvieron a usar sus viejos revólveres calibre .45 LC a pesar de ser más lentos, pesados y tener más retroceso, debido a esa seguridad que daba el poder neutralizar a un atacante de un solo disparo, aunque la efectividad de lo que llaman "poder de detención" es hoy en día aún cuestionada.
Y en su capacidad se basó el .45 ACP, que sería reglamentario durante más de 70 años. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.45_Colt
</ES>
<FR>
La cartouche .45 Colt (appelée également .45 Long Colt) (11,43X33mmR) a été présentée par la firme Colt en 1873 pour le célèbre Colt Single Action Army plus connu sous le nom de Peacemaker (Pacificateur).
L'armée des États-Unis a adopté cette cartouche de diamètre 11,43 mm en 1874, elle est restée en service jusqu'en 1892, quand elle a été remplacée par le .38 Long Colt. L'armée des États-Unis est brièvement revenue au .45 Colt en 1898 lors de la Guerre hispano-américaine et Américano-philippine. Elle a été définitivement remplacée en 1911 lors de l’introduction des nouveaux pistolets semi-automatiques M1911 chambré en .45 ACP. Néanmoins elle continue sa carrière comme cartouche de sport et de défense jusqu'à nos jours.
Initialement sa charge de 28 à 40 grains de poudre noire (1,8 à 2,6 g) propulsait une ogive de 230 à 255 grains (14,9 à 16,5 g) en plomb jusqu'à 320 m/s. Aujourd'hui elle est toujours manufacturée mais avec des chargements en poudres sans fumée propulsant des ogives de 200 à 255 grains (12,96 à 16,5 g) à des vitesses initiales inférieures comparable a la puissance du .45 ACP (environ 260 m/s ou moins)
Elle fut considérée comme la cartouche d'arme de poing la plus puissante de son époque jusqu'à l'arrivée de la 357 Magnum (9X33mmR) en 1934. Elle est toujours fabriquée et tirable dans des copies du Peacemaker et des revolvers Ruger. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.45_Colt
</FR>
</loc>