<loc>
<IT>
La .45 GAP (Glock Automatic Pistol) è una cartuccia sviluppata dalla casa austriaca Glock per la sua pistola Glock 37 unitamente alla ditta americana Speer che produce munizioni. Caratteristica fondamentale della .45 GAP è la ridotta altezza della munizione che, così, può essere impiegata in pistole maneggevoli con il fusto derivato da quello delle pistole semiautomatiche 9 mm. La .45 GAP deriva per accorciamento dalla .45 ACP ma ha subito ulteriori importanti modifiche: le pareti interne del bossolo sono rastremate per poter montare pesanti proiettili di 230 grs senza rigonfiamenti anomali del bossolo medesimo; 
l'innesco non è del tipo large pistol, come per la .45 Acp, ma è small pistol in funzione del ridotto volume della camera a polvere; il bossolo è di tipo "rebated", cioè col fondello (leggermente) più stretto della larghezza del bossolo. Le prestazioni restano invariate rispetto alla .45 ACP, solo le pressioni sono leggermente più alte eguagliando quelle della .45 ACP+P. Questo comporta l'avere le stesse prestazioni di un'arma calibro .45 ACP in una pistola più compatta. Anche la Springfield Armory, Inc. ha adottato il .45 GAP nella pistola HS2000.
Recentemente 4 agenzie di polizia statunitensi (New York State Police, Georgia State Patrol, Pennsylvania State Police e South Carolina Highway Patrol) hanno adottato come pistola d'ordinanza la Glock Modello 37 in .45 GAP. Da tempo, oltre la citata 37, la Glock nei propri cataloghi annovera in .45 GAP la semiautomatica compatta Glock 38 e la subcompact Glock 39 aventi rispettivamente caricatore da 8 e 6 colpi. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.45_GAP
</IT>
<EN>
The .45 GAP (Glock Auto Pistol) or .45 Glock (11.43×19mm) pistol cartridge was designed by Ernest Durham, an engineer with CCI/Speer, at the request of firearms manufacturer Glock to provide a cartridge that would equal the power of the .45 ACP, have a stronger case head to reduce the possibility of case neck blowouts, and be shorter to fit in a more compact handgun. GAP is an acronym for "Glock Automatic Pistol", and the .45 GAP is the first commercially introduced cartridge identified with Glock. 
The .45 GAP has the same diameter as the .45 ACP pistol cartridge but is slightly shorter, and uses a small-pistol primer instead of the large-pistol primer most commonly used in .45 ACP ammunition. Originally, the maximum bullet weight of the .45 GAP was 200 grains (13 g). In order to provide terminal ballistics that matched the standard 230-grain (15 g) .45 ACP loads, the .45 GAP was designed to operate at a higher standard pressure—roughly equivalent to the higher pressures found in .45 ACP "+P" rounds. 
Since the .45 GAP has a much smaller cartridge volume than the .45 ACP, the desired pressure and resulting velocity needed to be achieved through powder selection alone. Later development concluded that the .45 GAP could also fire 230-grain (15 g) projectiles, as does the .45 ACP; though this puts the .45 GAP cartridge to its limits. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.45_GAP
</EN>
<DE>
Die Patrone .45 G. A. P. (Glock Automatic Pistol) ist eine von GLOCK in Zusammenarbeit mit CCI und Speer entwickelte und 2003 eingeführte Pistolenpatrone. 
Die Patrone wurde entwickelt, um ein .45er-Kaliber aus einem Griffstück mit kleineren Dimensionen (Small Frame) verfeuern zu können. Bisher konnte die Patrone .45 ACP nur aus GLOCK-Waffen mit vergrößertem Griffstück (Large Frame) verschossen werden; mit der neuen Patrone ist es möglich, diese aus Waffen mit dem Griffstück der 9-mm-Parabellum oder .40 S&amp;W zu verschießen. Zum einen spart dies Kosten bei der Produktion, zum anderen erhöht dies die Ergonomie bei Personen mit kleinen Händen, da das Standard-Griffstück für die .45 ACP relativ groß ausfällt.
Es ist allerdings nicht möglich, trotz gleicher Größe des Griffstücks und gleicher Abmessungen des Verschlusses, ein Wechselsystem für kleinere Kaliber mit .45-GAP-Waffen zu benutzen. Ursächlich für diese Inkompatibilität sind die unterschiedliche Größe des Verriegelungsblocks und der anders geformte Ausstoßer.
Ein weiterer Grund für die Entwicklung war, dass in manchen Ländern wie Italien der Besitz von Waffen in Militärkalibern für Zivilisten nicht erlaubt ist und dort statt 9 mm Parabellum und .45 ACP vergleichbare Alternativen gefragt sind.
Die .45 GAP ist keine gekürzte .45 ACP, sondern eine völlige Neukonstruktion. So wurde der Patronenbodendurchmesser verkleinert, der Hülsenboden verstärkt, die Auszieherrille verkleinert und ein kleineres Zündhütchen (Small Pistol) verwendet. Von Vorteil ist, dass die gleichen Geschosse wie bei der .45 ACP verwendet werden können. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.45_GAP
</DE>
<ES>
El .45 GAP (Glock Action Pistol) es un cartucho para pistola que apareció en 2002 en el mercado. Para la pistola modelo 37 de Glock.
Se diseñó para conseguir un poder de detención similar al .45 ACP, pero con un cartucho lo bastante corto como para usarse en pistolas con cargadores de gran capacidad, sin que la empuñadura de estas resultase demasiado grande para empuñarlas, con comodidad, por personas de manos pequeñas o medianas.
Esto se logró con unas prestaciones balísticas y retroceso situados entre el .45 ACP y el .40 S&amp;W.
Por todo esto es un calibre muy interesante para la defensa personal, aunque solo el tiempo dirá si tiene suficiente aceptación en el futuro. Sus detractores aseguran que es volver a intentar lo mismo en que ya fracasaron en el pasado otros nuevos calibres como el 10 mm, que pese a sus prestaciones no cuajaron en el mercado.

https://es.wikipedia.org/wiki/.45_GAP
</ES>
<FR>
Le .45 Glock Automatic Pistol fut créé par Glock et CCI-Speer en 2003 pour le Glock 37. Le but est d'avoir les performances du .45 ACP dans des armes de poing moins encombrantes en prenant la longueur de l'étui du 9 × 19 mm Parabellum. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.45_GAP
</FR>
</loc>