<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .480 Ruger (N.B. questa cartuccia è nota, in talune fonti bibliografiche, come .480 Revolver Magnum, 12,8x33mm, 12,8x33R o 12,8x33mm R Magnum) è il risultato di uno sforzo congiunto tra la Hornady e la Sturm, Ruger &amp; Co., volto a realizzare una cartuccia con caratteristiche energetico-velocitarie INTERMEDIE tra il .44 Remington Magnum ed il .475 Linebaugh. Analogamente alla cartuccia calibro .475 Linebaugh, ANCHE  il .480 Ruger è basata sul bossolo della cartuccia calibro .45 - 70  Government  
tagliato a 32,64mm ed adattato per accogliere una palla da 12,07mm di diametro, anche se il fondello ha dimensioni leggermente inferiori rispetto al bossolo originale.
Inoltre, il bossolo del .480 Ruger è 3 mm (0,12") più CORTO del bossolo del .475 Linebaugh e, in tal senso, molti vedono nella prima cartuccia una sorta di "...versione speciale..." della seconda, sulla base di una relazione simile a quella che esiste, per esempio, tra il .44 Special ed il .44 Remington Magnum (pur se con tutti i distinguo del caso!!). Il diametro della palla è di 12,07mm (cioè .475"), e la cartuccia richiede inneschi di tipo NON inferiore ai Large Pistol Magnum per bruciare correttamente le grandi quantità di polvere utilizzate. 
Per questo motivo la canna DEVE avere una lunghezza NON inferiore ai 200mm (8"), mentre la corretta stabilizzazione della palle impiegate, il cui peso è compreso tra i 325 ed i 400grs., si ottiene con passi di rigatura di 1 giro completo in 457mm (cioè di 1 giro in 18").

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/pistole/480Ruger.html
</IT>
<EN>
The .480 Ruger (12.1×33mmR) is a large, high-power revolver cartridge, introduced in 2003 by Sturm, Ruger and Hornady. This was the first new cartridge introduced by Ruger, and was at time of introduction the largest-diameter production revolver cartridge, at .475 in (12.1 mm). 
.475 caliber handgun cartridges are not a new idea. The .475 Linebaugh was introduced around 1988 as a custom, 5-shot Ruger Blackhawk single-action revolver. The .475 is a wildcat cartridge made by cutting the .45-70 case to a length of 1.4 inches (36 mm), and necking it to accept a .475 bullet. The .475 Linebaugh is an immensely powerful cartridge, almost as powerful as the .454 Casull, the most powerful production revolver cartridge at the time (the .475 generates about 1800 ft-lbs of energy. 
The .454 can generate around 2000 ft-lbs). The .475 diameter bullet allowed bullet weights over 400 grains (26 g), a feat not possible with the .45 caliber cartridge cases, and the terminal ballistics of the heavy bullet, even when loaded to moderate velocities, were impressive. The .475 Linebaugh was designed for handgun hunting of large game, such as bear, where deep penetration is required for a quick, humane kill, and the heavy, cast Keith style semiwadcutter bullets out of the .475 Linebaugh penetrated very well.

https://en.wikipedia.org/wiki/.480_Ruger
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>