<loc>
<IT>
Il .222 Remington, noto anche come 5,56 x 43 mm (che sono rispettivamente le misure di diametro della palla e lunghezza del bossolo), 
è una cartuccia da fucile, caratterizzata per la sua elevata velocità di volata.
È stata introdotta nel 1950 per la prima volta su di un fucile nel Remington Model 722 bolt action. 
Da esse è sta poi deriva la .223 che divenne poi standard per le forze armate.

https://it.wikipedia.org/wiki/.222_Remington
</IT>
<EN>
The .222 Remington, also known as the triple deuce, triple two, and treble two, is a centerfire rifle cartridge. 
Introduced in 1950, it was the first commercial rimless .22 (5.56 mm) cartridge made in the United States. 
As such, it was an entirely new design, without a parent case. The .222 Remington was a popular target cartridge from its introduction 
until the mid-1970s and still enjoys a reputation for accuracy. It remains a popular vermin or "varmint" cartridge at short and medium ranges 
with preferred bullet weights of 40–55 grains and muzzle velocities from 3,000 to 3,500 ft/s (915–1,067 m/s). 

https://en.wikipedia.org/wiki/.222_Remington
</EN>
<DE>
Die Patrone .222 Remington ist eine sehr schnelle und präzise Büchsenpatrone. 
Bejagt werden mit dieser Patrone hauptsächlich Rehwild, Füchse und Hasen. 
Nach Einführung der .223 Remington hat die .222 Remington an Popularität eingebüßt.
Die Patrone wurde sehr schnell für den sportlichen Einsatz entdeckt. Aufgrund der hohen Präzision wurde sie hauptsächlich für das 
Benchrestschießen verwendet. 
Nach Einführung der 6 mm PPC im Jahr 1975 verlor die .222 Remington im Benchrestschießen an Bedeutung. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.222_Remington
</DE>
<ES>
El .222 Remington, también conocido como Deuce Triple, es un cartucho de rifle introducido en 1950 en los Estados Unidos. 
El Remington .222 fue un diseño completamente nuevo y no derivó de ningún cartucho previamente existente.
El Remington .222 es muy popular en Europa, donde se le conoce como 5,7 × 43. Sako fue uno de los primeros fabricantes europeos de introducir el 
.222 Remington, y los cazadores alemanes y austriacos rápidamente adoptaron este tipo de cartuchos para la caza de varios animales de gran tamaño 
como los venados. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.222_Remington
</ES>
<FR>
Le .222 Remington est une munition à percussion centrale, introduite par la Remington Arms Co. en 1950, destinée à la carabine à verrou M722. 
Le .222 Remington, doté d'une gorge, est d'une conception entièrement nouvelle à l'époque. Elle n'est pas dérivée d'une cartouche déjà existante, 
mais ressemble à une réduction de la 30-06. C'est la première cartouche de ce type produite aux États-Unis. Le poids des projectiles se situe 
généralement entre 3,24 et 3,56 g (50 à 55 grains), notamment pour la chasse aux petits gibiers ou pour le tir sportif, mais il est facile 
d'en trouver à plus de 5,83 g (90 grains). Cette munition est d'une précision exceptionnelle jusqu'à 200m et est généralement considérée comme 
idéale pour la chasse au gros nuisible (renard, ragondin) ou même du chevreuil à l'approche.
Bien que nommé .222 Remington, le projectile ne fait pas exactement .222" (5.56mm) mais .224" (5.70mm). 
Le .223 Remington, aussi nommé 5.56x45 OTAN dans sa variante militaire qui équipe la grande majorité des fusils d'assaut (M4, M16,FAMAS), 
est un dérivé du .222 Remington. Quelques très rares armes de type militaire sont chambrées en .222 Remington. C'est le cas de certains FAMAS 
en version civile. Aujourd'hui ce calibre est très peu diffusé en Amérique, qui préfère le .223 Remington, nettement moins cher en raison 
du surplus militaire . Le .222 Remington jouit d'une forte popularité en Europe, surtout grâce aux restrictions de certains pays. En France, 
le .222 Remington est classé en catégorie C (munition de chasse) alors que le .223 Remington est classé en catégorie B (munition soumise 
à autorisation préfectorale), dont la détention est limitée à 1000 cartouches par arme et le contrôle très sévère. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.222_Remington
</FR>
</loc>