<loc>
<IT>
La .222 Remington Magnum è una cartuccia da carabina basata sull'impianto/bossolo della .222 Remington, ma nella nuova cartuccia però, 
si ricercava una maggiore potenza, quindi lunghezza e capacità vennero incrementati, compatibilmente con le dimensioni delle carabine ad azione corta 
come la Remington 722, nate per la capostipite di Walker nel 1950. 
Originariamente sviluppato per un prototipo militare americano dell'Armalite AR-15 nel 1958, la cartuccia non fu adottata dai militari, ma fu introdotta 
per la vendita commerciale per essere dotata ai fucili sportivi. Con il nuovo bossolo maggiorato, la capacità media salì con quasi tutti i propellenti idonei,
 intorno ai 28 grani, la palla da 50 grs lanciata dalla nuova cartuccia raggiungeva ora circa la soglia dei 1080 m/s/3550 fps.
Il vantaggio era di oltre 100 m/s rispetto alla cartuccia originaria 222 Remington e circa 60 m/s in più rispetto alla 223 Remington, 
non ancora nata ufficialmente ma già attiva in uno sviluppo parallelo da parte dell'U.S. Army. La 222 Remington Magnum è una cartuccia eccellente 
ed equilibrata, molto precisa, tanto da essere stata per anni una delle munizioni preferite dai pionieri del Bench Rest. Sui banchi da tiro la sua 
sostituzione venne causata a metà anni '70 ad opera della cartuccia 6x47 prima e del 6 PPC poco dopo, entrambe più stabili e ugualmente precisissime.
In ambito venatorio, la diffusione del 22-250 e la variegata possibilità di usare palle pesanti oltre 4 grammi del 223 Remington ne causarono l'oblio.
La 222 Remington Magnum, cadde nel dimenticatoio, le marche prestigiose europee che l'avevano camerata nelle loro carabine, ben presto la eliminarono 
dalle produzioni in favore dell'americano 22-250 e dell'europeo 5,6x50 Magnum. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.222_Remington_Magnum
</IT>
<EN>
The .222 Remington Magnum was a short-lived commercially produced cartridge derived from the .222 Remington. Originally developed for a 
US military prototype Armalite AR-15 rifle in 1958, the cartridge was not adopted by the military, but was introduced commercially in sporting rifles. 
The .222 Remington Magnum was created by lengthening the case and shortening the neck of the highly accurate and very popular .222 Remington cartridge, 
which dominated varmint and benchrest shooting during the 1950s. Case capacity is about 20% greater than that of the .222 Remington, producing 
moderately higher muzzle velocities. The .222 Remington Magnum served as the basis for the German-developed 5.6×50mm Magnum sporting cartridge. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.222_Remington_Magnum
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>