<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .22 BR Remington è un derivato parziale della cartuccia calibro .308 Winchester, realizzata attraverso un processo produttivo particolare e per una finalità applicativa del tutto peculiare. La nascita di questa munizione ANOMALA è ancora oggi oggetto di accanite discussioni. Secondo una prima ricostruzione storica, essa nacque grazie all'inventiva di M. Walker e J. Stekl, due tecnici della Remington Arms Company (N.B. nonchè affermati  tiratori di Bench-Rest) che sul finire degli anni '70 del XX secolo crearono una famiglia di bossoli derivati da quelli del .308 Winchester, ma con la sede dell'innesco di tipo piccolo (small) e non grande (large). Questi bossoli avevano poi un'altra particolarità molto interessante. Infatti, erano venduti solo ed esclusivamente per fare in modo che chi li acquistasse li sottoponesse ad un peculiare procedimento di formatura  destinato a generare delle cartucce molto compatte in cui una corta colonna di propellente fosse accesa da un innesco di tipo Small Rifle Standard (N.B. l'idea era quella di creare un nuovo prodotto affine al 22 PPC od al 6mm PPC che stavano dominando le competizioni di Bench-Rest). 
Nacque così la famglia di cartucce denominate "Bench-Rest Remington" ( o più semplicemente BR), che comprendeva tra le altre il 6mm BR Remington ed il 7mm BR Remington. Secondo un'altra ricostruzione storica, la cartucia venne ideata da F.C. Barnes nei primi anni '60 del XX secolo (N.B. nel 1961, secondo le fonti più accreditate), mentre la Remington "...si appropriò dell'idea di Barnes..." dopo circa 20 anni ed effettuò la relativa commercializzazione. 

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/22BRR.html)
</IT>
<EN>
The .22 Bench Rest Remington cartridge, commonly referred to as the .22 BR Remington, is a wildcat cartridge commonly used in varmint hunting and benchrest shooting. It is based on the .308×1.5-inch Barnes cartridge, necked down to .22 caliber, lengthened by .020 inches and with the shoulder angle increased to 30°. It was first developed in approximately 1963 by Jim Stekl, and in 1978 Remington standardized the dimensions. It is renowned for its high velocities and excellent accuracy.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.22_BR_Remington)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>