<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .22 PPC - USA è un derivato parziale della cartucia calibro .220 Russian, la quale deriva a sua volta dalla cartuccia sovietica calibro 7,62x39mm, e che deve la sua nascita agli sforzi di Ferris Pindell (armaiolo statunitense) e Louis Palmisano (neurochirurgo americano di origini italiane).  Nonostante sia stata realizzata attorno al 1975, il successo vero e proprio si è cominciato ad avere solo a partire dalla seconda metà degli anni '80 del XX secolo (1988). Va detto che non esiste un numero elevato di armi camerate per questa cartuccia, dal momento che salvo qualche rarissimo caso, si tratta sempre di armi di produzione artigianale. Dal momento che si tratta di una munizione nata esclusivamente per la disciplina del Bench Rest, tutti i possessori di armi camerate per questo calibro si dedicano in maniera ossessiva alla ricarica delle proprie munizioni. 
Va poi segnalato che nei primi momenti in cui questa nuova cartuccia fece la propria comparsa sul mercato, i bossoli non erano tutti con le stesse dimensioni. Infatti, per un certo periodo i bossoli marcati ".22 PPC" erano diversi da quelli marcati ".22 PPC - USA". La differenza risiedeva nel fatto che i primi avevano lo spessore del colletto molto ridotto, mentre i secondi avevano un colletto molto più spesso. Più precisamente, gli agonisti del Bench Rest erano soliti tornire il colletto dei propri bossoli in maniera tale da renderli il più sottili possibile. In altre parole, sparare una cartucia con bossoli marcati ".22 PPC - USA" in un'arma camerata per il ".22 PPC" poteva portare a conseguenze disastrose!! L'eccessiva pressione dovuta al colletto troppo spesso poteva generare fuoriuscite dei gas di combustione o vere e proprie rotture dell'arma, con conseguenze estremamente pericolose per il tiratore. 
Occorre poi sottolineare il fatto che anche se il bossolo del .22 PPC - USA è dotato di un innesco di tipo Small Rifle, esistono anche bossoli in grado di accogliere un innesco di tipo Large Rifle. Questi bossoli vanno SCARTATI perchè l'impiego di inneschi di tipo Large Rifle determina l'insorgere di PERICOLOSI  picchi di pressione!!

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/22PPC.html)
</IT>
<EN>
The .22 PPC is a centerfire rifle cartridge developed in 1974 by Dr. Louis Palmisano and Ferris Pindell, primarily as a benchrest cartridge. The cartridge is based on the 5.6×39mm (.220 Russian) case which is a necked-down version of the 7.62x39mm Soviet military cartridge. Several companies have made custom guns in this caliber, however no major companies did until 1993, when Ruger announced their No. 1 V and M77 varmint rifles in this caliber. 
The changes from the .220 Russian into the .22 PPC include a 10-degree body taper and 30-degree shoulder angle, as well as expanding the neck to accept the standard .224 inches (5.7 mm) diameter bullet used in the U.S. Cases are made in Finland by Sako or in Sweden by Norma and use Small Rifle primers. Although the .22 PPC is a short, rather stubby case (only 1.51 inches (38 mm) long), it nevertheless develops ballistics superior to some larger, longer cartridges such as the .222 and .223 Remington. The 52-grain bullet can be pushed out of the muzzle at over 3,500 feet per second (1,100 m/s), placing the .22 PPC in the varmint and small game class. A 1 in 14-inch (1 in 355 mm) twist has become pretty much standard for these rifles although 1 in 12-inch (1 in 305 mm) twist will sometimes be found, depending on the load and bullet weight. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/.22_PPC)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>