<loc>
<IT>
La .243 Winchester è una cartuccia nata negli anni cinquanta a seguito delle esperienze di Warren Page e di Fred Huntington sulla base del 
.308 Winchester con il solo restringimento del colletto per ospitare una palla da .243 (6 mm), con le prove che seguirono si evidenziò immediatamente 
che la cartuccia così com'era era una delle più efficienti per il "varminting" con palle leggere da 75-80 grs le quali, spinte nell'intorno dei 1.000 ms,
 avevano effetti distruttivi fino a 200 m circa ma mantenevano la capacità di colpire a distanze ben più elevate, grazie al peso delle palle impiegate,
 rispetto ai vari 22 ad alta velocità normalmente impiegati in quell'attività che però erano sensibilmente influenzate dal vento dato il ridotto peso 
 delle palle. 
Il .243 realizza una velocità di 2,960 piedi (902.21 m) al secondo con 100 grani (6.6 g) di proiettile da una canna di 24 pollici (609,6 mm). 
Commercialmente vengono impiegati proiettili da 55 grani (3.6 g) a 115 grani (6.8 g). La rigatura della canna è particolarmente influente sul tipo di 
proiettile da usare; la rigatura 1:10 è comunemente utilizzata per stabilizzare un proiettile di 100 grani. Per profili VLD (Very Low Drag) 
con peso superiore a 100 grani, sono necessarie canne con rapporti di rigatura 1:8 o 1:7 (per 115-gr. VLD). 

https://it.wikipedia.org/wiki/.243_Winchester
</IT>
<EN>
The .243 Winchester (6×52mm) is a popular sporting rifle cartridge. Initially designed as a target/varmint round, it may be used for animals such as coyotes,
blacktail deer, whitetail deer, mule deer, pronghorns, and wild hogs. Rounds of at least 90 grains are better suited for hunting the larger of those while
rounds less than 90 grains are more suitable for varmints. The .243 is based on a necked down .308 cartridge case. It is very popular with target shooters,
metallic silhouette, and long range shooters, because of its accuracy and low recoil. The .243 produces a velocity of 2,960 feet (902.21 m) per second 
with a 100-grain (6.6 gram) projectile from a 24-inch (610 mm) barrel. Commercially loaded .243 ammunition is available with bullet weights ranging from 
55 grains (3.6 g) 
up to 115 grains (6.8 g). Twist rate of the barrel is the major deciding factor in which bullets to use, 1:10 being the most popular as it is sufficient 
to stabilize up to 100-gr. bullets. However, for very low drag-profile and bullets heavier than 100 grs., a 1:8 or 1:7 (for 115-gr. VLD bullets) 
is necessary. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.243_Winchester
</EN>
<DE>
Die Patrone .243 Winchester gilt als eine sehr präzise Gewehrpatrone für Jagd- und Sportzwecke.
Die .243 Winchester wurde von Winchester im Jahre 1955 als Zentralfeuerpatrone für Raubwild und Rehwild auf den Markt gebracht. 
Es handelt sich lediglich um eine auf das kleinere Kaliber eingezogene .308 Winchester. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.243_Winchester
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
Le .243 Winchester (nom de son inventeur) est une cartouche de chasse de petit calibre (balle de 6,18 mm/étui de 51 mm) produit depuis 1955.
Selon Le Chasseur français, il convient pour le chamois et le chevreuil. En France, cette munition peut servir au tir sportif. 
Il est fabriqué industriellement et porte le diminutif de .243 Win. Il est très populaire aux États-Unis et en France car c'est un calibre assez polyvalent,
 avec un recul modéré et une bonne puissance. Aux États-Unis et dans certains autres pays, il est utilisé par la police et l'armée dans des fusils de précision. 
Cette munition a été introduite en 1955 par Winchester pour son modèle 70 et son modèle 88 de carabines et est tout de suite devenue populaire auprès 
des chasseurs dans le monde entier avant son adoption par beaucoup de fabricants d'armes. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.243_Winchester
</FR>
</loc>