<loc>
<IT>
La cartuccia .270 Weatherby Magnum è una munizione da fucile o carabina usata per la caccia. Fu la prima cartuccia belted magnum 
(bossolo a fondello con rinforzo a risalto nella parte inferiore) basata sulla .300 Hollan &amp; Holland Magnum ad essere sviluppata da Roy Weatherby. 
Ha una caratteristica forma con fianchi a doppio raggio e si rastrema in punta per consentire l'inserimento del proiettile calibro .277. 
Essendo una cartuccia con un progetto coperto da brevetto, la. 270 Weatherby non ha un limite ufficiale di pressione SAAMI. 
Le munizioni prodotte in fabbrica dalla Weatherby sono caricate a 71 000 PSI.
La prima cartuccia Weatherby ad essere usata in Africa fu proprio una .270 Weatherby l'8 giugno 1948.
Data la pressione caratteristica più alta ed il bossolo maggiorato che contiene più polvere del .270 Winchester, il .270 Weatherby ha prestazioni in velocità 
di 200 ft/s migliori rispetto ad altre cartucce di peso equivalente. Queste prestazioni sono ottenute con la contropartita di un rinculo maggiore 
e di una maggiore temperatura della canna dell'arma. Inoltre, per poter sfruttare a pieno le caratteristiche di velocità massima raggiungibile, 
è necessario utilizzare una canna lunga. La cartuccia è eccellente per la caccia a lunga distanza, ma non è adatta per situazioni dove è necessario un alto 
volume di fuoco, come nella caccia ai roditori infestanti o alla selvaggina di piccola taglia.
Il caricamento hobbistico è abbastanza semplice. Le migliori prestazioni si ottengono con una piena carica di polvere, mentre non si ottengono buoni risultati 
con caricamenti ridotti. Ed Weatherby, il figlio di Roy Weatherby, afferma che il.270 Weatherby è il suo calibro preferito: 
Non c'è un calibro migliore per i tiri a lunga distanza, come nella caccia al cervo. Indica, inoltre, gli altrettanto eccellenti risultati raggiunti nella 
caccia all'alce e all'antilope.

https://it.wikipedia.org/wiki/.270_Weatherby_Magnum
</IT>
<EN>
The .270 Weatherby Magnum was the first belted magnum based on the .300 H&amp;H Magnum to be developed by Roy Weatherby in 1943. The cartridge is short enough 
to function in standard-length long actions with a brass length of 2.549" or 64.74mm and an overall length of about 3.295". It has the characteristic 
double-radius shoulders and is necked down to accommodate the .277 in bullets. Like most Weatherby cartridges, the .270 Weatherby was standardized by the 
Small Arms and Ammunitions Manufacturers Institute in 1994, and it has a SAAMI maximum pressure limit of 62,500 psi. The first Weatherby cartridge to be used 
in Africa was the .270 Weatherby on a jackal on June 8, 1948.
Given its higher pressure and larger case which holds more powder than the .270 Winchester, the .270 Weatherby has about 200 ft/s faster performance 
with any particular bullet weight. This performance comes at the cost of more recoil and barrel heat. In addition, a long barrel is necessary to take advantage 
of extra powder to gain maximum velocity. The cartridge is excellent at long-range hunting, but is not well suited to high-volume shooting 
such as varmint hunting. For those handloading their own cartridges, this is an easy round to load. It does best with full-power loads and is not well-suited 
for reduced loads. Ed Weatherby, son of Roy Weatherby says that the .270 Weatherby is his favorite caliber. As he puts it, there just isn't a better long-range 
deer caliber. He goes on to mention that it is also quite effective for elk, and pronghorn.

https://en.wikipedia.org/wiki/.270_Weatherby_Magnum
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>
El .270 Weatherby Magnum fue el primer prototipo de magnum basado en el .300 H&amp;H Magnum, desarrollado por Roy Weatherby. Tiene la característica de doble radio 
y presenta el cuello hacia abajo. El cartucho .270 Weatherby fue el primero en ser utilizado en África, ante un chacal el 8 de junio de 1948.
Dada su mayor presión y mayor vaina que el cartucho .270 Weatherby, el rendimiento es más rápido. Este comportamiento se produce a costa de más retroceso 
y calor del barril. Además, con un barril largo es necesario tomar ventaja del polvo adicional para obtener la máxima velocidad. El cartucho es excelente 
a largo plazo, pero no se adapta bien en altos volúmenes. Ed Weatherby, hijo de Roy Weatherby dice que el .270 Weatherby es su calibre favorito. 
Como él mismo dice, no solo es un mejor prototipo de largo alcance. Él también comenta que es muy eficaz para la caza de alces y antílopes. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.270_Weatherby_Magnum
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>