<loc>
<IT>
La munizione .30-06 Springfield (chiamata anche 7,62 × 63 mm) venne introdotta e standardizzata nell'esercito degli Stati Uniti nel 1906 (da qui "-06"), usata fino agli anni 1960 e i primi anni 1970. Sostituì i .30-03, 6 mm "Lee Navy" e il .30 US Army (.30-40 Krag). Il .30-06 rimase la cartuccia di punta degli Stati Uniti d'America per oltre cinquanta anni prima di essere sostituita dalla cartuccia da essa derivata 7,62 × 51 mm NATO (o .308 Winchester nella sua versione civile). 
La .30-06 è una munizione molto potente, ideata per colpire bersagli fino a 1.300 m (tiro utile). Nel 1906 l'originaria cartuccia M1906 adottava una palla da 150 grani a base piatta; dopo la prima guerra mondiale l'esercito statunitense aveva bisogno di allungare il raggio d'azione dei loro fucili e mitragliatrici, e venne impiegata una palla da 173 grani a base concava, la .30-06 M1. Essa era molto più potente della più piccola 6.5 X 50mm Arisaka giapponese e anche della più grande 7,7 × 58 mm Arisaka; la nuova M1 diede anche prova di essere più precisa della M1906.
Nel 1938, la scolorita palla da 151 grani unita al bossolo della .30-06 divenne la nuova M2. In accordo con il manuale tecnico dell'esercito statunitense le specifihe della M2 richiedevano una velocità alla volata di 835 m/s misurata a 24 m dalla canna. L'M2 divenne la nuova munizione standard dell'esercito, fino alla sua sostituzione con la più corta, ma più efficace, 7,62 × 51 mm NATO dell'M14 (fucile) o dell'M60 (mitragliatrice). Per l'uso con i fucili l'M2 dimostrò di essere meno precisa dell'M1; per questo motivo il corpo dei Marines ritirò diversi stock di M1 per farle usare dai cecchini nella campagna delle Isole Salomone nei primi anni di guerra. Nella ricerca di una maggiore precisione era pratica comune tra i cecchini l'utilizzo di M2 con palla AP (armor-piercing), una pratica che riemerse anche nella guerra di Corea. Altri cercarono molte M2 prodotte dalla Denver Ordnance, che si dimostrarono più precise di altre prodotte durante la guerra.
Molti fucili civili camerati in .30-06 sono famosi per la caccia; oggi le palle in commercio variano dai 110 ai 220 grani (da 7,1 g a 14,3) e in versioni decalibrate da 3,6 g con l'uso di sabot; le ricariche sono disponibili con pressioni e velocità aumentate o ridotte a seconda delle caratteristiche dell'arma utilizzata. La .30-06 resta la munizione più popolare e nella caccia molti raggiungono valori di 2800 ft-lbs di energia con l'utilizzo di palle JHP, che provocano elevati valori di shock idrostatico sui bersagli vivi. La più recente 7,62 × 51 NATO offre prestazioni simili utilizzando però un bossolo più corto; la maggior capacità del bossolo della .30-06 permette però maggiore potenza e gittata nei casi in cui queste caratteristiche sono necessarie. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.30-06_Springfield
</IT>
<EN>
The .30-06 Springfield cartridge (pronounced "thirty-aught-six"), 7.62×63mm in metric notation and called ".30 Gov't '06" by Winchester, was introduced to the United States Army in 1906 and later standardized; it remained in use until the late-1970s. The ".30" refers to the caliber of the bullet in inches. The "06" refers to the year the cartridge was adopted, 1906. It replaced the .30-03, 6mm Lee Navy, and .30-40 Krag cartridges. The .30-06 remained the U.S. Army's primary rifle and machine gun cartridge for nearly 50 years before being replaced by the 7.62×51mm NATO and 5.56×45mm NATO, both of which remain in current U.S. and NATO service. 
It remains a very popular sporting round, with ammunition produced by all major manufacturers. The .30-06 cartridge was designed when shots of 1,000 yards (914.4 m) were expected. In 1906, the original M1906 .30-06 cartridge consisted of a 150 grains (9.7 g), flat-base cupronickel-jacketed-bullet. After World War I, the U.S. military needed better long-range performance machine guns. Based on weapons performance reports from Europe, a streamlined, 173 grains (11.2 g) boattail, gilding-metal bullet was used. The .30-06 cartridge, with the 173 grains (11.2 g) bullet was called Cartridge, .30, M1 Ball. The .30-06 cartridge was far more powerful 
than the smaller Japanese 6.5×50mm Arisaka cartridge and comparable to the Japanese 7.7×58mm Arisaka. The new M1 ammunition proved to be significantly more accurate than the M1906 round.
In 1938, the unstained, 9.8 grams (151 gr), flat-base bullet combined with the .30-06 case became the M2 ball cartridge. The M2 Ball specifications required 2,740 feet per second (835.2 m/s) minimum velocity, measured 78 feet (24 m) from the muzzle. M2 Ball was the standard-issue ammunition for military rifles and machine guns until it was replaced by the 7.62×51mm NATO round in 1954. For rifle use, M2 Ball ammunition proved to be less accurate than the earlier M1 cartridge; even with match rifles, a target group of 5 inches (130 mm) diameter at 200 yards (180 m) using the 150-grain (9.7 g) M2 bullet was considered optimal, 
and many rifles did not perform nearly as well. The U.S. Marine Corps retained stocks of M1 ammunition for use by snipers and trained marksmen throughout the Solomon Islands campaign in the early years of the war.
In an effort to increase accuracy some snipers resorted to use of the heavier .30-06 M2 armor-piercing round, a practice that re-emerged during the Korean War. Others sought out lots of M2 ammunition produced by Denver Ordnance, which had proved to be more accurate than those produced by other wartime ammunition plants when used for sniping at long range. With regards to penetration, the M2 AP round can penetrate at least 0.42 in (10.67 mm) of armor steel at 100 yards (91 m). A test done by Brass Fetchers shows that M2 AP can actually penetrate up to 0.5 in (12.70 mm) of MIL-A-12560 armor steel from a distance of 100 yards (91 m). 
The round struck the plate at a velocity of 2601 fps, and made a complete penetration.
Commercially manufactured rifles chambered in .30-06 are popular for hunting. Current .30-06 factory ammunition varies in bullet weight from 7.1 to 14.3 grams (109.6 to 220.7 gr) in solid bullets, and as low as 3.6 grams (55.6 gr) with the use of a sub-caliber bullet in a sabot. Loads are available with reduced velocity and pressure as well as increased velocity and pressure for stronger firearms. The .30-06 remains one of the most popular sporting cartridges in the world. Many hunting loads have over 3,000 foot-pounds (4,100 J) of energy at the muzzle and use expanding bullets that can deliver rapid energy transfer to targets. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.30-06_Springfield
</EN>
<DE>
Die Patrone .30-06 Springfield (Dezimalkaliber 7,62 × 63 mm) wurde 1906 als Standardmunition für Gewehre bei der US Army eingeführt. Sie ging aus der 1903 für das neue Infanteriegewehr Springfield M1903 entwickelten .30-03 hervor, das ab 1903 die alte Ordonnanzwaffe Krag-Jørgensen Modell M1898 ablöste. Man übernahm zuerst das Rundkopf-Geschoss der alten Munition .30 Krag, verwendete aber eine randlose Hülse mit verlängertem Pulverraum. Im Jahr 1906 wurde die Zentralfeuerpatrone zur .30-06 in der heutigen Form weiterentwickelt. Den Erkenntnissen anderer Staaten folgend, wurde sie mit einem Spitzgeschoss versehen und seitdem bei den amerikanischen Streitkräften als .30 Caliber Ball M1906 (.30-06 Sprg. M1) geführt. Während des Zweiten Weltkrieges wurde die Ballistik weiter verbessert (Version M2). 
Das Kaliber .30-06 findet in der Jagd ein weites Einsatzgebiet und wird entsprechend häufig verwendet. Die Patrone eignet sich für alles in Deutschland vorkommende Schalenwild.
Die Ballistik zeigt je nach Ladung und Geschoss eine günstigste Einschießentfernung (GEE) von ca. 175 bis 200 m und deckt damit den Entfernungsbereich für die Ansitzjagd komplett ab. Die .30-06 Springfield ist eine sehr beliebte Patrone bei Jägern, was auch in der Waffenherstellung berücksichtigt wird: Die meisten neuentwickelten Jagd-Langwaffen werden auch in diesem Kaliber angeboten. 
Die .30-06 wird auch international jagdlich eingesetzt. Besonders in Amerika wird sie häufig für die Jagd auf Weißwedel- und Schwarzwedelhirsche verwendet. Auf bis zu 300 m ist sie auch auf Wapitis und Elche einsetzbar. In Kanada wird sie auch auf Schwarzbären eingesetzt. Erst auf Grizzlies erreicht das Kaliber allerdings seine Grenzen. Für diese Jagdziele wird bevorzugt die stärkere .300 Win Mag eingesetzt oder andere Kaliber der .300- oder .338-Magnum-Gruppe.
Ein anderes Einsatzgebiet ist Afrika, wo es auf alle Antilopen (Plains Game) bis Eland mit 1000 kg verwendet wird. Bis 300 m steht die .30-06 mit modernen Geschossen den Magnums in nichts nach. Viele Professional hunters bevorzugen inzwischen die .30-06 statt der .300 Magnums. Man vergleiche die Energie in 300 m Distanz: moderne Patronen in .30-06 übertreffen viele alte Patronen der .300 Win Magnum bzgl. der Zielenergie.
Weltweit ist die .30-06 das häufigste Jagdkaliber vor .308 und .270 Win. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.30-06_Springfield
</DE>
<ES>
El .30-06 Springfield (pronunciado «treinta-cero-seis»), o 7,62 x 63 en el sistema métrico, es un cartucho de fusil que entró en servicio para el Ejército de Estados Unidos en 1906 (de ahí la designación 06). Fue el cartucho estándar para ese país en ambas Guerras Mundiales y en la Guerra de Corea, y se utilizó hasta principios de la década de 1970. Reemplazó al .30-03 Springfield, 
al 6mm Lee Navy de la Armada y al .30 Army (también llamado .30-40 Krag). El .30-06 Springfield fue el cartucho estándar del Ejército de Estados Unidos durante casi cincuenta años hasta ser reemplazado por el 7,62 x 51 OTAN (.308 Winchester civil). Sigue siendo uno de los cartuchos más populares para caza mayor en Norteamérica y uno de los más célebres 
El .30-06 es un cartucho muy potente diseñado para hacer blanco a distancias de 1 km. En 1906, el cartucho original M1906 .30-06 consistía de una bala de 9,7 g con encamisado de cuproníquel. Después de la Primera Guerra Mundial, las Fuerzas Armadas estadounidenses necesitaban ametralladoras con un mejor rendimiento a largas distancias. Basada en informes sobre armas europeas, una nueva bala más aerodinámica 
de 11,2 gramos (172,8 granos) fue desarrollada. Este cartucho con la bala de 11,2 g fue designado Cartridge, .30, M1 Ball. El .30-06 era mucho más potente que el cartucho japonés 6,5 x 50 Arisaka y más poderoso que el 7,70 x 58 Arisaka del mismo país. El nuevo cartucho M1 resultó ser significativamente más preciso que el M1906.
El cartucho .30-06 es muy utilizado en fusiles de caza y para el tiro deportivo. En el presente se fabrican balas con pesos desde 7,1 gramos (109,6 granos) hasta 14,3 gramos (220,7 granos), además de proyectiles subcalibrados de 3,6 gramos (55,6 granos). Se fabrican diferentes cargas 
con mayor o menor presión y velocidad. El más moderno cartucho 7,62 x 51 OTAN (.308 Winchester civil) ofrece un rendimiento similar al .30-06, si bien es de menor tamaño. Sin embargo, la vaina más larga del cartucho .30-06 Springfield (63 mm contra 51 mm) permite cargas mucho más potentes si el tirador prefiere. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.30-06_Springfield
</ES>
<FR>
Le .30-06 Springfield, parfois appelé 7,62 x 63 mm, est un calibre d'arme à feu introduit par l'armée américaine en 1906 (d'où le -06).
Ce calibre a été utilisé au cours des deux guerres mondiales, notamment dans les US model of 1917, US Springfield M1903 et BAR M1918 pour la Première Guerre mondiale, puis M1 Garand et Browning M1919 pour la Seconde Guerre mondiale.
Officiellement remplacé en 1954 par le 7,62 x 51 mm OTAN, il resta néanmoins utilisé jusque dans les années 1970. Sa dernière utilisation significative dans un conflit armé a été lors de la guerre du Viêt Nam. Portée efficace 900 mètres selon longueur du canon .
Depuis, le .30-06 est un calibre essentiellement d'usage civil. Il est notamment l'un des calibres de carabine de chasse les plus populaires en Amérique pour la chasse aux gibiers de moyenne et grande dimensions. La très grande diversité des munitions disponibles en format 30-06 de même que sa bonne puissance et sa portée en font l'un des plus polyvalents pour la chasse. En France, le .30-06 est autorisé à la chasse depuis le 6 septembre 2013 où il a depuis cette date un très vif succès, notamment auprès des chasseurs de grand gibier car c’est un calibre très polyvalent. Actuellement, on estime que le .30-06 est l’une des 3 munitions les plus utilisées dans le monde, pour la carabine (source : Fabricants de munitions) avec le 7,62 x 51 mm Otan et le 7,62 x 39 mm M43.
Cette munition a donné naissance à la .270 Winchester ainsi qu'à la .35 Whelen. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.30-06_Springfield
</FR>
</loc>