<loc>
<IT>
La cartuccia .30-30 Winchester, chiamata anche .30 Winchester Center Fire (7.8 × 51mmR) fu commercializzata per la prima volta all'inizio del 1895 per il fucile a leva modello Winchester Model 1894. La .30-30 (noto anche come thirty-thirty, in italiano trenta-trenta), era la prima cartuccia per fucili sportivi degli Stati Uniti, a canna piccola, progettata per l'utilizzo con la polvere infume. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.30-30_Winchester
</IT>
<EN>
The .30-30 Winchester/.30 Winchester Center Fire cartridge was first marketed in 1895 for the Winchester Model 1894 lever-action rifle. The .30-30 (thirty-thirty), as it is most commonly known, was the USA's first small-bore, sporting rifle cartridge designed for smokeless powder. 
The .30 Winchester Smokeless first appeared in Winchester's catalog No. 55, dated August 1895. When chambered in the Winchester Model 1894 carbine and rifle, it was also known as .30 Winchester Center Fire or .30 WCF. When the cartridge was chambered in the Marlin Model 1893 rifle, rival gunmaker Marlin used the designation .30-30 or .30-30 Smokeless. 
The added -30 stands for the standard load of 30 grains (1.9 g) of early smokeless powder and is based on late-19th century American naming conventions for black powder-filled cartridges. Both Marlin and Union Metallic Cartridge Co. also dropped the Winchester appellation, as they did not want to put the name of rival Winchester on their products.
The modern designation of .30-30 Winchester was arrived at by using Marlin's variation of the name with the Winchester name appended as originator of the cartridge, but .30 WCF is still seen occasionally. This designation also probably serves to avoid consumer confusion with the different, yet similarly shaped .30-40 Krag, which has been referred to as .30 US and .30 Army. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.30-30_Winchester
</EN>
<DE>
Die .30-30 Winchester-Patrone kam 1895 auf den Markt. Sie war für den Unterhebelrepetierer Winchester Model 1894 bestimmt und ist in den USA heute noch eine der am weitesten verbreiteten Jagdpatronen. Die .30-30 ist eine Zentralfeuerpatrone und eine der ersten für den zivilen Gebrauch hergestellten Patronen mit rauchlosem Pulver. 
Die Winchester Repeating Arms Company brachte das Model 1894-Gewehr und den Karabiner zuerst im Kaliber .32-40 und .38-55, beides Schwarzpulverpatronen, auf den Markt. Mit dem Aufkommen von verbesserten Stahllegierungen und der robusten Verriegelung des von John Moses Browning entwickelten Verschlusses des Model 1894 war die Zeit reif für den Einsatz auch im zivilen Gebrauch von Patronen für rauchloses Pulver. Winchester brachte daraufhin die .30-30 und die ihr verwandte .25-35 Winchester und etwas später die .32 Special auf den Markt. Der Lauf der Winchestergewehre für diese rauchlosen Patronen war mit -MODEL 94-WINCHESTER-NICKEL STEEL-TRADE MARK- beschriftet.
Bei allen .30-30 Patronen und ihren Varianten handelte es sich um reine Gewehrpatronen, im Unterschied zu den kürzeren .44-40 WCF, .38-40 WCF, .32-20 WCF und .25-20 Winchester-Patronen für das Winchestergewehr Model 1892, die mit Ausnahme der .25-20 auch in Revolvern verschossen werden können.
Nachdem auch andere Hersteller wie Savage mit dem Model 99 Waffen in diesem Kaliber anboten, entwickelte sich die .30-30 in den USA rasch zum Bestseller und ist es bis heute geblieben.
Der Erfolg der Patrone zeigt sich in den Verkaufszahlen der Winchester-Gewehre Model 1894. Zwischen 1894 und 1941 betrug die Zahl der verkauften Waffen pro Kaliber:
    .30-30 = 857.613
    .32 Sp = 101.423
    .25-35 = 16.581
    .32-40 = 12.186
    .38-55 = 12.197
Die ursprüngliche Bezeichnung der Patrone war .30 WCF, das -30 wurde von Marlin, einem Konkurrenten hinzugefügt, da dieser kein Interesse daran hatte, den Namen seines Rivalen auf seine Gewehre aufschlagen zu müssen. Die -30 bezieht sich technisch, wie damals zur ausgehenden Schwarzpulverära noch üblich, auf das ungefähre Pulver-Gewicht einer rauchlosen Nitro-Pulversorte in der Einheit Grains. 30 Grains entsprechen knapp 2 g. 
Die Geschosse wurden anfangs aus Blei hergestellt. Heute sind Vollmantel-, Teilmantel- (Soft Point) und Hohlspitzgeschosse erhältlich. Da ein großer Teil der für die Patrone angebotenen Waffen Unterhebelrepetierer mit einem Röhrenmagazin sind, müssen die Geschosse vorne rund oder abgeflacht sein, um die Selbstzündung der hintereinander aufgereihten Patronen im Magazin zu vermeiden. Die Flaschenhalshülsen haben unmittelbar über dem Rand eine Rille zum besseren Eingreifen des Ausziehers. Die Patrone wird mit verschiedenen Geschossgewichten und ballistischen Daten hergestellt:
    bei einem Geschossgewicht 7,1 g (110 Grain) wird eine Vo von 830 m/s und eine Eo von 2390 J erreicht:
    bei 8,4 g (130 Grain) sind es 761 m/s und 2439 J;
    bei 11 g (170 Grain) sind es 679 m/s und 2539 J.
Daneben sind noch 9,7 g (150 Grain) schwere Geschosse üblich. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.30-30_Winchester
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La munition .30-30 Winchester est une cartouche de chasse à percussion centrale mise au point pour la Winchester 94 en 1895 par john moses browning. Son nom provient de son calibre de 0,30 pouce anglais et de sa charge propulsive de 30 grains de poudre pyroxylée (1,95 g). Cette munition fut la première cartouche de chasse et de sport à utiliser de la poudre dite « sans fumée » (utilisant de la poudre pyroxylée). Le projectile est de type chemisé ou expansif avec pointe plate dans un chargeur tubulaire. Son étui a une forme tronconique et comporte un bourrelet. Sa fabrication continue pour la chasse (États-Unis, Canada et Europe). 
Balistique:
    Masse de la balle :
        originale (1895) : 10,37 g
        actuelle (années 2000) : 9,55 à 11 g
    Vitesse initiale :
        originale (1895) : fps
        actuelle (années 2000) : 671–740 m/s
    Énergie initiale :
        originale (1895) : J
        actuelle (années 2000) : 2 476–2 580 J

https://fr.wikipedia.org/wiki/.30-30_Winchester
</FR>
</loc>