<loc>
<IT>
La .303 British è una cartuccia con collarino flangiato progettata nel 1888 nel Regno Unito inizialmente per essere caricata a polvere nera e successivamente 
con cordite ed infine con polvere infume. Utilizzata quale munizione d'ordinanza nei fucili Lee-Enfield, e varie mitragliatrici come le Vickers e Lewis fu 
sostituita dalla 7,62 × 51 mm NATO nel 1950. Il nome nella bibliografia italiana è 7,7 × 56 mm R. Dalla prima guerra mondiale fino alla seconda fu, infatti, 
un calibro molto diffuso nelle mitragliatrici in uso da parte degli apparecchi italiani, venne poi impiegato saltuariamente dal Regio Esercito (soprattutto, 
ma non solo, dal servizio aeronautico durante il primo conflitto mondiale) e dalla Regia Marina. 
L'Impero giapponese produsse alcune armi che erano copie delle mitragliatrici Lewis e Vickers inglesi, camerate nella cartuccia 7,7 × 56 mm rimmed Type 87, 
la quale era una copia della .303 British, e queste due munizioni erano intercambiabili. La 7,7 × 56 mm rimmed Type 87 era nettamente diversa dalle 7,7 × 58 mm 
Arisaka Type 99 senza collarino e 7,7 × 58 mm Type 92 con semicollarino usate in altre armi.

https://it.wikipedia.org/wiki/.303_British
</IT>
<EN>
The .303 British (designated as the 303 British by the C.I.P. and SAAMI) or 7.7×56mmR, is a .303-inch (7.7 mm) calibre (with the bore diameter measured between 
the lands as is common practice in Europe) rimmed rifle cartridge first developed in Britain as a black-powder round put into service in December 1888 for the 
Lee–Metford rifle. In 1891 the cartridge was adapted to use smokeless powder. It was the standard British and Commonwealth military cartridge from 1889 until 
the 1950s when it was replaced by the 7.62×51mm NATO.
Military surplus .303 British ammunition that may be available often has corrosive primers, given the mass manufacture of the cartridge predates Commonwealth 
adoption of non-corrosive primers concurrent with the adoption of 7.62 NATO in 1955. There is no problem with using ammunition loaded with corrosive primers, 
providing that the gun is thoroughly cleaned after use to remove the corrosive salts. The safe method for all shooters of military surplus ammunition is 
to assume the cartridge is corrosively primed unless certain otherwise. Care must be taken to identify the round properly before purchase 
or loading into weapons. Cartridges with the Roman numeral VIII on the headstamp are the Mark 8 round, specifically designed for use in Vickers machine guns. 
Although Mark 8 ammunition works well in a Vickers gun, it should not be used in rifles because the cordite powder causes increased barrel wear. 
The boat-tailed bullet design of Mk 8 ammunition is not in itself a problem. However, when combined with the cordite propellant used in Mk 8 cartridges, 
which burns at a much higher temperature than nitrocellulose, there is increased barrel erosion. The cumulative effects of firing Mk 8 ammunition through rifles 
were known during the Second World War, and British riflemen were ordered to avoid using it, except in emergencies. The best general-purpose ammunition for any 
.303 military rifle is the Mark 7 design because it provides the best combination of accuracy and stopping power.

https://en.wikipedia.org/wiki/.303_British
</EN>
<DE>
Die Patrone .303 British (metrische Bezeichnung 7,7 × 56 mm R) ist eine um 1888 für die Streitkräfte des Vereinigten Königreichs Großbritannien 
und Irland entwickelte Randpatrone. Für die bei der Royal Small Arms Factory entwickelten und produzierten Gewehre der Typen Lee-Metford Magazine Rifle, 
Mark I war erstmals bei britischen Armeegewehren ein Magazin vorgesehen. Deshalb wurde eine neue Munition benötigt. Hierbei handelte es sich um den Typ .303 
Lee-Metford mit vernickeltem Vollmantelrundkopfgeschoss von 13,9 g Gewicht. Zuerst mit einer Treibladung aus Schwarzpulver versehen, wurde die Patrone bereits 
1892 auf eine Cordit-Ladung von 2,05 g umgestellt. 1895 wurden die Lee-Metford-Gewehre durch die Rifle, Magazine, Lee Enfield Mark I abgelöst.
1911 wurde die Patrone überarbeitet und mit einem Spitzgeschoß versehen. Seitdem bezeichnet der Hersteller sie als .303 British Lee-Enfield Mk.7.
Obwohl der Hülsenrand schon in Repetiergewehren zu Störungen führen konnte, wurde sie auch in verschiedenen Maschinengewehren (Bren, Hotchkiss, 
Browning (Flugzeug-Version), Maxim, Vickers, Lewis, Madsen) eingesetzt. Dadurch benutzten auch andere Staaten die Patrone. Hierzu gehörten Japan, Kanada, 
Portugal, Russland, Türkei und die USA. In Gewehren (Büchsen) wurde die Patrone hauptsächlich in Staaten des Commonwealth verwendet. Während die britische Armee 
sie nicht mehr einsetzt, wird sie in vielen anderen Staaten noch bei Militär und Polizei benutzt. 

https://de.wikipedia.org/wiki/.303_British
</DE>
<ES>
El .303 British o 7,7 x 56 R es un cartucho de fusil y ametralladora calibre 7,9 mm, desarrollado en el Reino Unido durante la década de 1880 como un cartucho 
de pólvora negra que fue posteriormente adaptado para emplear cordita y finalmente pólvora sin humo como mezcla propulsora. Fue el cartucho militar estándar 
británico y de la Commonwealth desde 1889 hasta la década de 1950, cuando fue reemplazado por el 7,62 x 51 OTAN.
Las 0,303 pulgadas (7,7 mm) son el tamaño nominal del diámetro del cañón, medido entre los espacios de las estrías de este (en Europa el diámetro del cañón 
se mide entre los espacios de las estrías, mientras que en Estados Unidos se mide de estría a estría) según la vieja práctica de las armas de avancarga. 
El tamaño promedio del diámetro del cañón es nominalmente de 0,311 pulgadas (7,9 mm), aunque los diámetros de los cañones de muchos fusiles militares sobrantes 
puede abarcar desde 0,309 pulgadas (7,8 mm) hasta 0,318 pulgadas (8,1 mm).
Este cartucho fue ampliamente usado para cacería con fusiles militares sobrantes, especialmente en Australia, Canadá y en menor media en los Estados Unidos. 
En Canadá demostró ser adecuado para cazar cualquier pieza, a excepción de los grandes osos. En Australia, era una práctica común recalibrar viejos fusiles 
militares a los calibres .303/25 y .303/22. 
La munición militar sobrante .303 British se encuentra frecuentemente disponible, especialmente en ferias de armas y a través de vendedores on-line. 
Puede tener o no fulminantes corrosivos. Se debe tener cuidado de identificar adecuadamente el cartucho antes de comprar o cargarlo en armas. 
Los cartuchos que tienen el número romano VIII estampado en el culote son los Mark 8, específicamente diseñados para las ametralladoras Vickers. A pesar que los 
cartuchos Mark 8 se desempeñan bien en una ametralladora Vickers, no deben ser empleados en fusiles debido a que la base troncónica de la bala aumenta el 
desgaste del cañón. La bala con base troncónica del Mk 8 no representa en sí misma un problema. Sin embargo, al combinarse con la cordita empleada en 
los cartuchos Mk 8, que arde a temperaturas muy superiores a las de la nitrocelulosa, aumenta el desgaste del cañón. Los efectos acumulados del empleo de 
cartuchos Mk 8 en fusiles se hicieron conocidos durante la Segunda Guerra Mundial, por lo cual se les ordenó a los fusileros británicos que eviten usarlos, 
excepto en casos de emergencia. La mejor munición de uso general para cualquier fusil militar calibre .303 es el cartucho Mark 7, ya que provee la mejor 
combinación de precisión y poder de parada.
No hay ningún problema respecto a emplear cartuchos con fulminantes corrosivos, siempre y cuando se limpie a fondo el arma luego de emplearla para retirar los 
depósitos de sales de cloruro de potasio. Algunos ex países del Bloque del Este todavía emplean fulminantes corrosivos en la fabricación de cartuchos. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.303_British
</ES>
<FR>
Le .303 British est une munition d'origine britannique. Créée à la fin du XIXe siècle, elle a longtemps servi de munition militaire, avant d'être reléguée, 
après les années 1960, au rang de munition sportive. 
Son chargement initial était prévu pour la poudre noire en 1888 et elle commença à être chargée avec de la poudre sans fumée (cordite) vers 1892.
La dimension de 0,303 pouce (7,70 mm) provient de l'ancienne norme des armes à poudre noire et correspond au diamètre nominal intérieur  du canon (de type rayé) 
Le diamètre nominal extérieur  du canon est en fait de 0,311 pouce (7,90 mm). Ceci explique la différence entre la désignation du calibre (.303) 
et la taille réelle de l'ogive (.312). Son projectile cylindro-ogival ou pointu selon les périodes de fabrication a donc un diamètre métrique de 7,7 mm. 
Son étui est en forme de bouteille et est pourvu d'un bourrelet. 
La cartouche militaire britannique de .303 British fut réglementaire dans la British Army, les troupes du Commonwealth et de nombreux pays politiquement 
proches de Londres entre 1895 et 1960. Depuis cette date elle est devenue une munition de chasse et de tir. Cette munition fut à l'origine des expériences 
réalisées sur les balles expansives à l'arsenal de Dum Dum près de Calcutta (Inde). 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.303_British
</FR>
</loc>