<loc>
<IT>
La .308 Winchester è la versione civile della 7,62x51 NATO, la quale differenzia per alcune caratteristiche:
La .308 Winchester è la versione accorciata, di circa dodici millimetri, e lievemente modificata, nella parte apicale del bossolo, della più anziana .30-06. 
Il che significa in termini balistici una leggera perdita di gittata, di circa il 15%, ma un tiro più teso e dritto. Questa modifica si rese necessaria nel 
dopoguerra per l'impiego in armi militari automatiche, nelle quali inoltre tanto minore è la corsa dell'otturatore in fase di espulsione del bossolo e di riarmo 
tanto più veloce e scevra da inceppamenti risulta la cadenza di fuoco. Il .30-06 infatti, ampiamente usato dagli Americani durante la seconda guerra mondiale 
nel famoso fucile M1 Garand, e risultato comunque fin dall'inizio "sovradimensionato" anche per il tiro singolo di impiego bellico, si dimostrò assolutamente 
impossibile da gestire su armi in grado di sparare a raffica, anche in termini di controllabilità dell'arma stessa. 
La 7,62 × 51, sotto forma di .308 Winchester, sua gemella civile (la differenza fra le due cartucce è solo nei volumi interni, nello spessore della cartuccia e 
nella tipologia di primer, di tipo Berdan nella maggior parte delle cartucce NATO prodotte in Europa, di tipo boxer in quelle americane; tutte le altre 
dimensioni sono identiche, incluso l'angolo del colletto) si è anche rivelata particolarmente adatta per essere camerata in carabine semiautomatiche, dedicate 
alle battute al cinghiale o ad altri ungulati, grazie alla stupefacente precisione intrinseca; essa trova oggi una giusta collocazione pure in fucili a 
otturatore girevole scorrevole o a colpo singolo, con i quali fornisce rosate abbondantemente al di sotto di un MOA (Minute Of Arc), misura dell'ampiezza di una 
rosata pari a un pollice (25,4 mm) a 100 yarde (91,7 metri). 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_NATO#Caratteristiche

Il 308 Winchester è conosciuto anche come 7,62 x 51 mm, nome usato per le munizioni in dotazione alla NATO non detenibili in Italia dai civili se traccianti, 
perforanti, incendiarie ecc. Tuttavia in commercio si trovano cartucce chiamate indifferentemente con l'uno o l'altro nome ed a volte le scatole riportano 
entrambe le dizioni. Ciò ha causato disguidi legali a persone che sono state processate per detenzione di munizioni da guerra, fino a che la cassazione 
ha stabilito che le scritte sono ininfluenti sulla classificazione della munizione. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.308_Winchester
</IT>
<EN>
The .308 Winchester is a smokeless powder rimless bottlenecked rifle cartridge. 
The .308 Winchester has 3.64 ml (56.0 grains) cartridge case capacity. The exterior shape of the case was designed to promote reliable case feeding and 
extraction in bolt action rifles and machine guns alike, under extreme conditions. Americans would define the shoulder angle at alpha/2 = 20 degrees. 
The common rifling twist rate for this cartridge is 305 mm (1 in 12 in), 4 grooves, Ø lands = 7.62 mm, Ø grooves = 7.82 mm, land width = 4.47 mm and the primer 
type is large rifle.
According to the official C.I.P. (Commission Internationale Permanente pour l'Epreuve des Armes à Feu Portatives) rulings the .308 Winchester can handle up to 
415.00 MPa (60,191 psi) Pmax piezo pressure. In C.I.P. regulated countries every rifle cartridge combo has to be proofed at 125% of this maximum C.I.P. pressure 
to certify for sale to consumers. This means that .308 Winchester chambered arms in C.I.P. regulated countries are currently (2008) proof tested at 519.00 MPa 
(75,275 psi) PE piezo pressure. North American SAAMI maximum pressure for the 308 Winchester is 427.47 MPa (62,000 psi).

https://en.wikipedia.org/wiki/.308_Winchester
</EN>
<DE>
Da die .308 die zivile Version der 7,62 × 51 mm ist, gibt es nur geringe Unterschiede zwischen den beiden Patronen. Der größte Unterschied ist die Kennzeichnung
da bei der militärischen Version keine Kaliberangaben zu finden sind. Lediglich das NATO-Kreuz, eine Herstellerkennung und eine Los- oder Jahreszahl sind im 
Hülsenboden eingelassen. Bei Militärpatronen, die auf dem zivilen Markt verkauft werden, wird die fehlende Kaliberangabe aufgedruckt.
Technische Unterschiede sind die flachere Hülsenschulter der .308 sowie dünnere Wandungsstärken, was beim Verschießen der militärischen Patrone aus präzise 
gefertigten Waffen zu Problemen führen kann. Zudem unterliegen die Ladungen und die Geschosse der militärischen Munition engen Spezifikationen, was zu einer 
geringeren Verfügbarkeit an unterschiedlichen Geschossen und Ladungen als bei der .308 führt. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_NATO#.308_Winchester
</DE>
<ES>
El .308 Winchester o 7,62 x 51 es un cartucho de fusil y es la versión comercial del cartucho de percusión central 7,62 x 51 OTAN. 
El .308 Winchester fue introducido en 1952, dos años antes de la adopción del 7,62 x 51 NATO T65. La Winchester (una subsidiaria de Olin Corporation) lanzó el 
cartucho en forma comercial como .308 Winchester. Los fusiles Modelo 70 y Modelo 88 de Winchester fueron recamarados para el nuevo cartucho. Desde entonces, el 
.308 Winchester se ha vuelto el cartucho para caza mayor más popular del mundo en fusiles de acción corta.2​ Es también muy usado por civiles para la práctica 
del tiro deportivo, y por los francotiradores policiales y militares. La vaina relativamente corta hace al .308 Winchester especialmente apto para ser usado en 
fusiles de acción corta. 
La vaina del .308 Winchester tiene una capacidad de 3,64 ml. La forma exterior fue diseñada para otorgar una alimentación y extracción confiable, tanto en 
fusiles de cerrojo como en ametralladoras, bajo condiciones extremas. En Estados Unidos pueden definir el ángulo del hombro como alfa/2 = 20 grados. El paso de 
estrías estándar para este cartucho es de 305 mm (1 vuelta en 12"), 4 estrías, Ø entre campos = 7,62 mm, Ø entre fondos = 7,82 mm, ancho de los campos = 4,47 mm 
y el fulminante utilizado es el grande para fusil ("large rifle"). De acuerdo con las guías oficiales de la C.I.P. (Commission Internationale Permanente pour 
l'Epreuve des Armes à Feu Portatives), la vaina del .308 Winchester debe poder soportar presiones de hasta 415 MPa. En los países regulados por las normas 
de la C.I.P., cada conjunto arma-cartucho debe probarse al 125% de la presión máxima C.I.P. para obtener la certificación y poder venderse en forma comercial.
Los cartuchos .308 Winchester y 7,62 x 51 OTAN no son idénticos y hay tres diferencias menores en las dimensiones internas, aunque la SAAMI no lo tiene en 
la lista de combinaciones inseguras de armas y cartuchos.

https://es.wikipedia.org/wiki/.308_Winchester
</ES>
<FR>
En 1954, sous l'influence des États-Unis, l'OTAN adopte cette nouvelle munition pour les fusils d'assaut et fusils mitrailleurs. Dans les pays anglo-saxons, 
cette munition est également appelée « 7,62 N », « 7,62 mm NATO » ou même « .308 Win ». 
L'appellation « .308 » provient du nom commercial de la munition 7.62, et se traduit par le diamètre exact de l'ogive en pouces, soit 7,82 mm. La différence 
entre la « .308 » et la « 7,62 × 51 OTAN » tient au nom commercial et à la dénomination militaire, mais aussi de la tolérance des cotes lors de la fabrication. 
En effet, la munition sous sa dénomination militaire a une « marge » de tolérance plus élevée lors de sa fabrication que la munition civile. 

Balistique des munitions de chasse de la .308 Winchester
    Masse des balles : 7,1/9,7/11,7 g
    Nature des balles :
    Vitesses initiales : 800/860/1 000 m/s
    Énergies initiales : 3 550-3 744 J
    Natures des gibiers : orignal (élan d'Amérique), chevreuil (cerf de Virginie), ours noir, ours brun et grizzly
	
https://fr.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_Otan#Balistique_des_munitions_de_chasse_de_la_.308_Winchester
</FR>
</loc>