<loc>
<IT>
La cartuccia .30 carbine (7,62 × 33 mm) è stata sviluppata dalla Winchester, che la realizzò modificando la cartuccia .32WSL del 1906.
Appare per la prima volta nel 1940 e nasce come munizione per la carabina "M1 Carbine", un'arma leggera pensata per i soldati in incarichi speciali 
ed usata dall'esercito statunitense sia durante il secondo conflitto mondiale che durante la guerra del Vietnam.
Ha un bossolo in ottone diritto rimless, innesco tipo Berdan da fucile e palla in piombo da 108-112 grani di forma ogivale e mantellata in acciaio ramato. 
Viene utilizzata anche nella pistola AMT automag e nel revolver Ruger New Blackhawk. 

https://it.wikipedia.org/wiki/.30_Carbine
</IT>
<EN>
The .30 Carbine (7.62×33mm) is a rimless carbine cartridge used in the M1 carbine introduced in the 1940s. 
It is a light rifle round designed to be fired from the M1 carbine's 18-inch (458 mm) barrel. 

Cartridge types
Common types used by the military with the carbine include:

    Cartridge, caliber .30, carbine, ball, M1. It came in cartons of 50 cartridges.
    Cartridge, caliber .30, carbine, grenade, M6. The grenade blank was used with the M8 rifle grenade launcher. It came in cartons of six cartridges. 
		Cartons issued in metal ammo cans were made of plain pasteboard, while individual cartons were sealed and waterproofed with a wax coating.
    Cartridge, dummy, caliber .30, carbine, M13. This cartridge was used to safely teach loading and unloading the M1 carbine to recruits.
    Cartridge, caliber .30, carbine, ball, high pressure test, M18. This cartridge was used to proof the carbine and its components at the factory 
	or an army arsenal.
	Cartridge, caliber .30, carbine, tracer, M27. It came in cartons of 50 cartridges.
	
https://en.wikipedia.org/wiki/.30_Carbine
</EN>
<DE>
Die Patrone .30 Carbine ist eine Gewehrpatrone, die für den M1 Carbine entwickelt wurde. Sie war von 1942 bis zum Vietnamkrieg Ordonnanzmunition der 
United States Army. 

Die Patrone „.30 Carbine“ wurde für die Verwendung in den Karabinern der Serie M1 .30 Carbine konstruiert. Darunter fallen auch die Waffen des Typs M1A1 
und M2. Nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs wurden wegen der großen Mengen in Umlauf befindlicher Surplus-Munition, hauptsächlich in den USA, 
auch Experimente zum Einsatz der Munition in Faustfeuerwaffen unternommen. Es wurden verschiedene Revolvermodelle, 
aber auch Kipplauf- und Selbstladepistolen dafür aptiert (z. B. Ruger Black-Hawk, Thompson-Contender) oder sogar eigens entworfen (AMT Automag). 

https://de.wikipedia.org/wiki/.30_Carbine
</DE>
<ES>
El .30 Carbine (7,62 x 33 en el sistema métrico decimal) es el cartucho utilizado en la carabina M1. Es un cartucho de fusil ligero, 
diseñado para ser disparada desde el cañón de 458 mm (18 pulgadas) de la carabina M1. El cartucho .30 Carbine era uno intermedio tanto en velocidad 
como energía de boca. Es en esencia una versión sin pestaña del obsoleto .32 Winchester Self-Loading. Tiene una bala de 7 gramos con punta redondeada, 
en contraste con las balas del tipo "spitzer" empleadas en la mayoría de cartuchos para fusil de la época. Desde el cañón de 458 mm de la carabina M1, 
el cartucho .30 Carbine producía una velocidad de boca de 600 m/s,  una velocidad intermedia entre la de los subfusiles contemporáneos (300-500 m/s) 
y los fusiles y ametralladoras ligeras (aproximadamente unos 700-900 m/s). Por ejemplo, el subfusil M3 calibre 11,43 mm tiene una velocidad de boca 
de 280 m/s; la ametralladora ligera Bren calibre 7,70 mm alcanza 740 m/s; el fusil M1 Garand disparando el .30-06 Springfield (7,62 x 63) 
tiene una velocidad de boca de 850 m/s. Dentro del alcance máximo de 274 m de la carabina M1, 
su bala tiene la misma energía de boca que una bala de pistola como la 8 mm Nambu. La bala tiene un descenso significativo a partir de 180 m. 

https://es.wikipedia.org/wiki/.30_Carbine
</ES>
<FR>
Le .30 Carbine, aussi appelé 7,62 x 33mm, est la cartouche utilisée dans la carabine M1 introduit dans les années 1940.
Cette cartouche a été réalisée par la société Winchester en modifiant la cartouche de .32 Winchester S.L. de 1906, 
pour répondre à l'US Army qui était à la recherche d'un nouveau calibre pour carabine légère. Elle a été utilisée au cours de la Seconde Guerre mondiale, 
de la guerre de Corée et de la guerre du Viêt Nam. Cette munition est à réserver pour les courtes distances, la vitesse de la balle à 300 m étant 
environ deux fois moindre qu'à la bouche. Elle est aujourd'hui utilisée pour le tir civil, la popularité de la carabine M1 chez les tireurs 
et collectionneurs aidant. Il existe plusieurs centaines de milliers d'armes chambrées pour cette munition et il s'en fabrique encore de nos jours.
Quelques fabricants d'armes de poing ont utilisé cette munition pour leur production, telle que le pistolet AMT AutoMag III et le revolver Ruger Blackhawk.
 Vu la faible longueur de canon de ces armes, la cartouche perd de sa puissance et est considérée.

Balistique:
Les caractéristiques de cette munition sont variables en fonction des chargements et du type de balles employé. 
La munition militaire standard présente les caractéristiques suivantes :

    Avec une balle cylindro-ogivale de 7,1 g (110 grain)
    Vitesse à la bouche : 580 m/s
    Énergie initiale : 1 177 joules

https://fr.wikipedia.org/wiki/.30_Carbine
</FR>
</loc>