<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .358 Winchester (noto in alcune fonti bibliografiche come 8,8x51mm) è un derivato diretto del famosissimo .308 Winchester (V. voce a se), ottenuto per allargamento del colletto fino a consentire l'introduzione di un proiettile del diametro di 9,09mm (.358"). Storicamente parlando, la Winchester la commercializzò per la prima volta nel 1955, insieme a due nuove versioni dei fucili Modello 70 ed 88. Da un certo punto di vista il .358 Winchester può ben essere considerato una sorta di "rivale" o di "soluzione alternativa" del .35 Whelen. Infatti, mentre il .358 Winchester è un derivato del .308 Winchester che impiega una palla da .358", il .35 Whelen è un derivato del .30-06 Springfield che impiega lo stesso tipo di palla. Sotto il profilo delle prestazioni, "...il nuovo..." .358 Winchester è SUPERIORE "...al vecchio..." .348 Winchester, nonchè molto più potente e versatile rispetto "...al vecchio..." .35 Remington. Rispetto al .350 Remington Magnum, viceversa, il .358 Winchester perde circa 50 - 60m/s. C'è da dire che nonstante le buone premesse iniziali, il .358 Winchester NON ha MAI avuto il successo che i tecnici della Winchester si aspettavano. In primo luogo, pochissimi sono stati i produttori di armi che hanno prodotto esemplari camerati per questo calibro. In secondo luogo, ma non meno importante, il grande pubblico (ed in particolare il pubblico venatorio) ha sempre mostrato un certo disinteresse verso questa munizione.

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/358W.html)
</IT>
<EN>
The .358 Winchester is a .35 caliber rifle cartridge based on a necked up .308 Winchester created by Winchester in 1955. The cartridge is also known in Europe as the 9.1x51mm.

This cartridge came over 30 years later than the .35 Whelen which is based on the .30-06 Springfield. The relationship in performance between the .358 Win and the .35 Whelen is similar to that between the .308 Win and the .30-06. It created a round more powerful than the .35 Remington and .348 Winchester.
Some think that the cartridge is only good as a short-range and woods round, but it is adequate for any North American big game. Another benefit is that this round can be loaded with very light loads for informal shooting using smaller powder charges and bullets designed for the .38 Special and .357 Magnum. If the 250 grain bullet is used, it is reliable against the great bears.
Popularity of this cartridge has dwindled but Browning Arms Company still produces the Browning BLR in .358 and numerous other rifles, such as the Winchester Model 70, Winchester Model 88, and the Savage Model 99 are available on the used gun rack; a number of companies (see availability below) still produce the ammunition. Noted web firearms author Chuck Hawks agrees with the Speer reloading manual that "the .358 Winchester is one of the best woods cartridges ever designed".

(https://en.wikipedia.org/wiki/.358_Winchester)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>