<loc>
<IT>
Nata nel 1922, venne ricavata da un bossolo .30-06 in cui è inserita una palla da 9mm. (8,92). Per molto tempo riservata solo su richiesta per la caccia in USA, dal 1976 è camerata in molte carabine anche Europee sia bold action che semiautomatiche per la caccia e la si può trovare ormai in tutte le armerie.
Per la caccia all'ungulato è tra le migliori oggi commercializzate, ma ancora poco conosciuta in Italia.

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/35whelen.html

La cartuccia calibro .35 Whelen è un derivato diretto del famosissimo .30-06 Springfield (V. voce a se), ottenuto per allargamento del colletto fino a consentire l'introduzione di un proiettile del diametro di 9,09mm (.358"). L'idea era quella di creare una cartuccia capace di impiegare senza problemi palla da 250grs. di peso (16 GRAMMI), che fosse però comodamente gestibile da azioni comunemente impiegate nelle armi camerate per il più noto .30-06 Springfield. L'idea risolutiva venne a J.W. Howe 
(N.B. si trattava di uno dei due titolari della Griffin &amp; Howe, la nota azienda armiera americana del XX secolo), il quale volle però denominare la nuova cartuccia con il suffisso "Whelen", per riconoscere gli sforzi che T. Whelen aveva profuso per la creazione di questa nuova cartuccia (N.B. dunque, contrariamente a quanto si crede, secondo gran parte degli storici la cartuccia fu creata da Howe e non da Whelen, e questo risulterebbe in maniera palese leggendo le memorie del colonnello Whelen) !! 
Va segnalato che pur essendo la cartuccia nata nel 1922, dovettero passare ben 66 anni prima che la Remington "...se ne appropriasse..." per commercializzarla ufficialmente !! Fu solo nel 1988 che la Remington, con due nuove versioni dei modelli 700 e 7600 presentò al mercato armiero mondiale questa "nuova" cartuccia. Subito dopo la Remington, molti altri fabbricanti realizzarono armi camerate per il .35 Whelen, prima fra tutti la Ruger, che realizzò una versione speciale del suo notissimo Modello 77. 


https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/35W.html
</IT>
<EN>
The .35 Whelen is a powerful medium-bore rifle cartridge that does not require a magnum action or a magnum bolt-face. The parent of this cartridge is the .30-06 Springfield, which is necked-up to accept a bullet diameter of .358 in (9.1 mm). This cartridge is more powerful than its parent, especially in killing power on large game. 
Suitable .358 in (9.1 mm) bullets range in weight from 150 to 300 grains (9.7 to 19.4 g). Using a 250-grain (16 g) bullet, the .35 Whelen will generate 3,500 ft⋅lbf (4,700 J) at the muzzle from a 24 in (61 cm) barrel.
The .35 Whelen is not the ballistic twin of the .350 Remington Magnum and falls about 500 foot pounds short. With the correct bullet choice this cartridge is suitable for virtually all thin-skinned large and dangerous game. The European designation for this cartridge would be 9 × 63 mm; with its wide bullet selection and high muzzle energy it is in the same echelon as the venerable 9.3×62mm. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.35_Whelen
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>