<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .416 Barrett è un derivato parziale del 12,7 NATO (.50 BMG) ottenuto per taglio del bossolo a 83mm di lunghezza e successivo restringimento del colletto fino a consentire l'introduzione di una palla da 10,57mm di diametro (.416"). Si tratta di una munizione destinata al tiro sportivo a distanze pari o superiori ai 1500m, concepita come una sorta di "rimpiazzo" del 12,7 NATO / .50 BMG in quegli ambienti in cui l'uso della munizione risulta precluso da specifici vincoli legislativi. 
Per onestà intellettuale, va precisato che si tratta di un problema che riguarda unicamente gli USA, dal momento che nel resto del mondo questa problematica è assente. Le recenti modifiche normative avvenute a livello locale negli USA, hanno impedito l'impiego del .50Browning in ambito sportivo da parte dei praticanti del tiro a lunghissima distanza. E' vero che si tratta di "...un passatempo molto costoso..." e di un'attività ludico-sportiva del tutto di nicchia, 
ma il fatto di non poter usare armi in calibro .50Browning rappresentava un grosso problema per alcuni tiratori americani. Dopo la California ed il Nevada, anche le legislazioni di altri Stati federati hanno scelto di vietare l'acquisto e la detenzione di armi camerate per questa potentissima munizione il cui uso, negli altri Paesi, è ristretto alle sole FF.AA. Per cercare di aggirare l'ostacolo e mettere a disposizione degli amanti del tiro a lunghissima distanza un diverso binomio arma-munizione ugualmente valido, 
la Barrett Firearms ha pensato di introdurre una nuova munizione. Per cercare di semplicare e velocizzare le fasi di studio e di progettazione, i tecnici della Barrett Firearms, sotto la direzione di P. Forrest, hanno pensato di partire dal bossolo del 12,7 NATO , cioè la stessa cartuccia per la quale avevano già camerato armi di grande successo come i fucili modello 82, 98 e 107. Il caricamento sviluppato dalla Barrett Firearms lancia una palla in bronzo da 395grs. (circa 25,6 GRAMMI) a circa 1000 m/s da una canna (pesante) lunga 740 mm (29"). 
A questi valori corrisponde un'energia cinetica alla bocca di circa 1340Kgm!! Se è vero che sulla carta il .416 Barrett è meno sensibile al vento e genera meno rinculo di un 12,7 NATO, è anche vero che queste prestazioni sono fortemente influenzate dal tipo di palla, ma soprattutto dalla lunghezza di canna. Questa cartuccia ha bisogno di canne di circa 700mm per dare il meglio di se, motivo per cui non si capisce perchè alcuni costruttori hanno realizzato armi con canne da soli 500mm!! 
Alcuni costruttori hanno dichiarato che questa scelta sarebbe dettata dalla necessità di "...creare armi compatte da silenziare...", ma sembra una risposta difficilmente accettabile. Con canne così corte la cartuccia subirebbe un fortissimo decremento di prestazioni. Allo stato attuale, oltre alla Barrett Firearms, anche la McMillan e la EDM Arms producono armi camerate per questa potente ed interessante munizione.

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/416B.html
</IT>
<EN>
The .416 Barrett or 10.6×83mm centerfire rifle cartridge is a proprietary bottlenecked centrefire rifle cartridge designed in 2005. It is an alternative to the .50 BMG in long-range high-power rifles. It was designed in response to a request for a medium/heavy rifle cartridge combination that was issued from Naval Surface Warfare Center Crane Division in late 2004. Its metric size is 10.6×83mm. 
The Barrett .416 cartridge was designed by Chris Barrett,[1] son of Ronnie Barrett, with the help of Pete Forras. The bullet was designed using some NACA low-supersonic-drag equations to design the shape.
The cartridge was designed as an improvement to the .50 BMG cartridge, a common machine gun and rifle cartridge. It is a wildcatted .50 BMG case, shortened to 3.27 inches (83 mm) from its original length of 3.91 inches (99 mm) and necked down to accept a .416 caliber, 398-grain (25.8 g) projectile; however, the case dimensions are proprietary. Because the two cartridges, the .50 BMG and .416 Barrett, have identical base dimensions, 
all that is needed to convert a rifle to use one or the other cartridge is a relatively quick barrel swap.
The Barrett Model 99 was initially the only commercially available rifle using the cartridge. In 2009, Zel Custom Manufacturing released the Tactilite .416 Barrett upper for AR-style rifles and there is now a range of options available from several manufacturers: Noreen Firearms makes a rifle in .416 Barrett, as does Desert Tech, and Barrett now also has a .416 Barrett option for its semi-automatic M82A1. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.416_Barrett
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
Le .416 Barrett est un type de munition antipersonnel créée par Barrett Firearms Inc. C'est une munition de 10,6x83 mm. Créée par Chris Barrett en 2005, elle équipe certains fusils de précisions comme le Barrett M99. Sa vitesse à la sortie du canon est supérieur à celle de la .50 BMG de par le poids de la munition qui est plus petit. En effet la .416 Barrett passe sous la vitesse du son à partir de 2500 mètres contrairement à sa cousine qui devient subsonique dès 1700 mètres car le diamètre étant moins important, 
la munition est moins soumise aux frottements de l'air. De par sa vitesse accrue, la balle est moins sensible à certains facteurs comme le vent, la température et donc conserve une trajectoire plus droite. Chris Barrett a décidé de repenser l'idée selon laquelle une balle plus lourde allait plus loin et après des mois d'études a finalisé son projet. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/.416_Barrett
</FR>
</loc>