<loc>
<IT>
La cartuccia calibro .450 Marlin è un derivato parziale dello sfortunato 8mm Remington Magnum (V. voce a se), ottenuto per taglio del bossolo e modifica del colletto, fino a consentire l'introduzione di un proiettile del diametro di 11,63 mm (.458"). Storicamente parlando, si tratta di una munizione creata dall'ufficio Ricerca e Sviluppo della Marlin e dalla  Sezione munizioni della Hornady sul finire del XX secolo, che venne commercializzata per la prima volta nel 2000. 
Lo scopo era quello di produrre una variante potenziata del preesistente .45-70 Government (V. voce a se). Il motivo va ricercato nel fatto che negli USA esisteva da lungo tempo la tendenza a ricaricare il .45-70 a livelli pressori ben superiori a quelli originariamente previsti per questa cartuccia. Questo comportamento, se da un lato non aveva prodotto molti problemi con le armi più moderne (a parte una maggiore usura), aveva però causato numerosi incidenti con le armi di vecchia produzione, 
che non erano state costruite per reggere alle pressioni generate dai moderni proppellenti (N.B. specie se impiegati in dosaggi non congrui !!). A livello concettuale il .450 Marlin presenta marcate SIMILITUDINI con il .45 - 70 Government (V. voce a se). Più precisamente, questa cartuccia è da più parti considerata come la variante  più moderna, e con bossolo non orlato (rimless), del vecchio .45 - 70 Government. L'idea che stava alla base di questa nuova cartuccia era non solo quella di "...rimodernare il .45 - 70 Government...", 
ma anche di creare una munizione che, similmente al .444 Marlin (V. voce a se) potesse essere validamente  impiegata in armi con funzionamento a leva (lever-action rifles). A livello di prestazioni, il .450 Marlin genera una velocità di circa 590 m/s con la palla da 350grs. di peso (circa 22,6 GRAMMI) usando armi con una canna da 470mm (18,5"), il che lo collocherebbe, secondo le fonti più accreditate, tra il .45 - 70 Government (V. voce a se) ed il .458 Winchester Magnum (V. voce a se). 
C'è da dire che i caricamenti commerciali più diffusi impiegano palle da 300grs. di peso di tipo semiblindato a punta molle o blindato a punta cava, per cui l'energia cinetica disponibile sarà leggermente inferiore ai 400Kgm normalmente disponibili in un'arma con una canna da 470mm. Si tratta di una cartuccia destinata EMINENTEMENTE all'impiego venatorio, che molto lentamente sta cominciando ad essere apprezzata da quei cacciatori italiani che praticano la caccia al cinghiale, specie quando i grossi suidi superano i 200Kg di peso. 
Inoltre, quei cacciatori italiani che hanno la fortuna di poter cacciare il cinghiale nel paesi dell'Europa orientale, dove spesso gli esemplari più maturi superano i 250Kg, hanno potuto beneficiare della "potenza pura" generata da questa cartuccia. Un'altra possibile applicazione pratica di questa recente munizione sarebbe quella della caccia all'alce scandinavo, dove spesso i tiri sono "nel folto" e dove è richiesta un'elevata energia cinetica (N.B. oltre alla capacità di sparare dritto!!).

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/450M.html
</IT>
<EN>
The .450 Marlin is a firearms cartridge designed as a modernized equivalent to the .45-70 cartridge. It was designed by a joint team of Marlin and Hornady engineers headed by Hornady's Mitch Mittelstaedt, and was released in 2000, with cartridges manufactured by Hornady and rifles manufactured by Marlin, mainly the Model 1895M levergun. The Browning BLR is also now available in .450 Marlin chambering, as is the Ruger No. 1. Marlin ceased manufacture of the 1895M rifle in 2009. It is not known if or when this model will be available again. 
While ballistically similar to the .45-70, the .450 Marlin was not developed from the .45-70. Rather, the .450 Marlin was developed from the wildcat .458×2" American, which was based on the .458 Winchester Magnum. This places the .450 Marlin in the .458 Winchester family of cartridges, though it is more easily understood as a "modernized" .45-70. It is possible to handload the .45-70 to levels that can destroy older firearms such as the Trapdoor Springfield. 
The .450 Marlin offers the ballistics of such "hot" .45-70 loads without the risk of chambering in firearms that cannot handle its higher pressure. The belt has been modified to prevent it from chambering in smaller-bore 7 mm Magnum or .338 Magnum rifles. The .45-70 and .450 Marlin cannot be cross-chambered, but rifles chambered for the American can be modified to fire the .450 Marlin.
Visually, the case resembles that of the .458 Winchester Magnum with a wider belt. The cartridge is most useful for hunting big game at short ranges, being accurate at ranges of 150 to 175 yards (137 to 160 m). The cartridge is capable of taking any large game animal in North America including large elk, brown bear and moose. 
One potential advantage of the .450 Marlin was its ability to chamber easily in bolt-action rifles, essentially becoming a ".45-70 bolt action" cartridge. This idea, however, was only utilized by one company: Steyr-Mannlicher. However, many companies such as E.R. Shaw Inc. and EABCO have helped numerous owners convert their existing bolt action rifles to .450 Marlin, fulfilling the cartridge's inspired purpose. 

https://en.wikipedia.org/wiki/.450_Marlin
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>