<loc>
<IT>
La 5,45 × 39 mm è una cartuccia per fucile d'assalto e fucili mitragliatori utilizzata dalle forze armate russe
In alcuni reparti dell'esercito russo (come ad esempio negli Morskaja Pechota e Spetsnaz) sta andando a sostituire la cartuccia 7,62 × 39 mm, tipicamente utilizzata in fucili AK-47, AKM e derivati. 
La sua denominazione è solo approssimativamente riferita al calibro. Infatti il diametro della canna dei fucili che utilizzano questa munizione è di 5,54 mm preso fra i pieni della rigatura, mentre fra i vuoti è di 5,71 mm.
Il diametro standard del proiettile è di 5,61 millimetri, il suo peso di 3,43 grammi (pari a 53 grani). La lunghezza tipica è di 25,1 mm, compresa la base rastremata.
La velocità iniziale è pari a 899 m/s; la sua energia di impatto, a 100 metri di distanza, è pari a 115 kgm. 

https://it.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_39_mm
</IT>
<EN>
The 5.45×39mm cartridge is a rimless bottlenecked intermediate cartridge. It was introduced into service in 1974 by the Soviet Union for use with the new AK-74. The 5.45×39mm gradually supplemented, then largely replaced the 7.62×39mm cartridge in Soviet and Warsaw Pact service as the primary military service rifle cartridge. 
Americans would define the shoulder angle at ​α⁄2 ≈ 20.3°. The common rifling twist rate for this cartridge is 255 mm (1 in 10 inches), 4 grooves, Ø lands = 5.40 mm, Ø grooves = 5.60 mm, land width = 2.60 mm and the primer type is either berdan or small rifle.
According to the official C.I.P. (Commission Internationale Permanente pour l'Epreuve des Armes à Feu Portatives) rulings the 5.45×39mm can handle up to 380.00 MPa (55,114 psi) Pmax piezo pressure. In C.I.P. regulated countries every rifle cartridge combo has to be proofed at 125% of this maximum C.I.P. pressure to certify for sale to consumers. This means that 5.45×39mm chambered arms in C.I.P. regulated countries are currently (2014) proof tested at 475.00 MPa (68,893 psi) PE piezo pressure.

https://en.wikipedia.org/wiki/5.45%C3%9739mm
</EN>
<DE>
Die Patrone 5,45 × 39 mm, auch als Modell M 74 bezeichnet, wurde eigens für das Sturmgewehr AK-74 entwickelt, nicht zuletzt unter dem Eindruck des US-amerikanischen Einsatzes der Patrone 5,56 × 45 mm NATO im Vietnamkrieg. Die 5,45 × 39 mm folgte dem internationalen Trend zu kleineren Kalibern bei Schützenwaffen. 
Das Geschoss besitzt eine ummantelte Hohlspitze, gefolgt von einer Einlage aus Weichblei, an die sich ein von einer dünnen Bleischicht umfasster Stahlkern (Ø 4,18 mm × 15 mm) anschließt. Das Geschoss verlässt den Lauf einer standardmäßigen AK-74 rechnerisch mit fast 4600 Umdrehungen pro Sekunde. Diese schnelle Rotation bewirkt zusammen mit der leichten Spitze und dem Luftwiderstand eine sichere Stabilisierung des Geschosses (ähnlich einem auf der Spitze stehenden Kreisel), wogegen es bei der 5,56 × 45 mm NATO bei ungünstigen Laborierungen oder in kalter 
Luft hin und wieder zum Taumeln der Geschosse kam. Es gibt jedoch Berichte, wonach die Geschosse der 5,45 × 39 mm bereits durch Berührungen mit Laub, Zweigen oder anderen kleinen Hindernissen destabilisiert werden, was die Trefferlage dann unvorhersehbar macht.
Anders als z. B. bei der 5,56 × 45 mm Nato deformiert bzw. fragmentiert das Geschoss beim Eindringen in ein weiches Ziel nicht zuverlässig. Eher neigt das Geschoss dazu, im Ziel zu taumeln, was durch die hohle Spitze begünstigt wird. Die Wundwirkung ist geringer als bei vergleichbarer fragmentierender Munition, da die permanente Wundhöhle kleiner ist.

Nutzer:
Die Patrone 5,45 × 39 mm wird fast ausschließlich für den militärischen Bedarf früherer Mitgliedsstaaten des Warschauer Pakts hergestellt oder für Staaten, die mit diesen kooperierten. Nur wenige Hersteller vermarkten diese Patrone (ohne Stahlkern) für zivile Zwecke, 
im Gegensatz zur 5,56 × 45 mm NATO, die als .223 Remington in zahlreichen Match- und Jagdlaborierungen angeboten wird. In Deutschland kommt hinzu, dass der Besitz von Hartkernmunition laut Waffengesetz (Anlage 2, Abschnitt 1, Punkt 5, Unterpunkt 4) verboten ist. 

Munitionsarten:
Neben der Variante mit Hartkern gibt es eine Leuchtspurpatrone mit Bleikern und Leuchtspursatz, eine Platzpatrone, Übungsmunition mit Plastgeschoss und eine Exerzierpatrone.
Normalerweise werden für die Munition Stahlhülsen verwendet, die mit einem braun/olivgrünem Lack überzogen werden. Die Leuchtspurmunition hat einen farbigen Ring an der Geschoss-Spitze. 

Verwandte Entwicklungen
Im gleichen Kaliber wurde die Pistolenpatrone 5,45 × 18 mm entwickelt, für die unter anderem die kompakte PSM-Pistole konstruiert wurde. Das Geschoss der 5,45 × 18 mm besitzt ebenfalls einen Stahlkern, der Schutzwesten durchschlagen kann. Auch diese Munition ist in Deutschland laut Waffengesetz verboten. 

https://de.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_39_mm
</DE>
<ES>
El 5,45 × 39 mm es un cartucho de fusil de origen soviético. Fue introducido en servicio en 1974 con el nuevo fusil de asalto AK-74. Gradualmente suplió y reemplazó el 7,62 × 39 mm entonces en uso.
El 5,45 × 39 mm es un ejemplo de una tendencia internacional hacia calibres pequeños para uso militar. Cartuchos como el 5,45 × 39 mm, 5,56 × 45 mm OTAN estadounidense (versión belga), y el 5,8 × 42 mm chino permiten que un soldado lleve más munición por el mismo peso. Además disminuyen el retroceso y el impacto sobre el cerrojo, favoreciendo el diseño de armas más livianas y la puntería en el tiro automático. 
Los estadounidenses definirían el ángulo del hombro como α⁄2 ≈ 20,3°. El paso de estriado común para este cartucho es 255 mm, 4 estrías, con un ancho sección de estrías de 5,6 mm y un ancho de campos de 2,6 mm, siendo el fulminante es de tipo Berdan, de tamaño chico para arma larga.
Conforme a los lineamientos de la C.I.P., el casquillo del 5,45 × 39 mm puede soportar hasta 380 MPa de presión. En los países que siguen normas C.I.P., cada combinación de fusil y cartucho debe ser probada al 125% de esta presión máxima para lograr una certificación de seguridad para su venta a los consumidores. 

https://es.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_39_mm
</ES>
<FR>
La munition de 5,45 × 39 mm Modèle 1974 est composée d'une balle 5,45 mm montée sur un étui de 39,5 mm. Calibre standard de la « nouvelle et dernière munition » soviétique, chargée de succéder à la 7,62 mm M43 et que l'on nomme également 5,45 M74.
L'objectif était de pouvoir tirer un projectile à haute vitesse initiale, doté d'une trajectoire plus tendue que la 7,62 × 39 mm, et permettre au soldat d'emporter plus de munitions.
La balle est profilée pour une meilleure pénétration dans l'air. Son projectile blindé pointu recouvre un noyau plat en acier précédé d'un insert en plomb ce qui laisse un espace vide à l'avant de la munition. Cette configuration permet au nez de s'écraser lors de l'impact. Ce facteur favorise le basculement sur son axe, ce qui la fait alors tournoyer sur elle-même en pénétrant sa cible. 
En effet, le centre de gravité de la balle est très reculé. À l'époque de la conception de M74, il était considéré que ce basculement était la principale origine de la capacité de destruction d'une cartouche militaire. Il s'est avéré depuis, selon les recherches de Martin Fackler, que dans le cas de la 5,56 OTAN, la fragmentation de la balle occasionnait l'essentiel des dommages.
L'efficacité de la M74 est effectivement remise en cause, notamment au sein des troupes russes, car la balle est beaucoup plus solide que la 5,56 OTAN et ne se fragmente pas lors des impacts à courte portée. Elle ne présente donc pas la même efficacité que son pendant occidental et son calibre inférieur à celui du 7,62 × 39 mm M43 limite sa capacité vulnérante.
Elle n'en demeure pas moins une cartouche d'une grande efficacité, car son pouvoir létal est basé sur son basculement à l'impact, de façon à pouvoir perforer les organes, rebondir sur les os ou les briser, et enfin ressortir pour faire d'autres dégâts, ce que la 5,56 ne fait pas. L'étude des blessures au cours de conflits récents ont prouvé que la 5,45 était le plus souvent retrouvée intacte dans la cible. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/5,45_%C3%97_39_mm_M74
</FR>
</loc>