<loc>
<IT>
La 5,56 × 45 mm NATO è attualmente la munizione standard per i fucili d'assalto e mitragliatrici leggere in dotazione alle truppe NATO.
Nei paesi NATO prende il nome di SS 109 (M-855 per gli Stati Uniti d'America); è dotata di palla in piombo incamiciata in rame (FMJ) ed ha un peso di soli 4 grammi (62 grani), e un baricentro arretrato. 

Aspetti tecnici:
    Questo tipo di munizione è ottimizzata per una gittata utile che nei moderni scontri a fuoco non supera i 300/400 metri.
    Ha massa ridotta ed è lanciato a velocità elevata da una forte carica di lancio (possiede più energia di una con massa maggiore ma lanciata a velocità inferiore da una carica uguale).[2]
    Modesto rinculo e rilevamento (spinta all'indietro e verso l'alto dell'arma come effetto dello sparo, data dalla controspinta del proiettile): questo consente maggiore precisione nel tiro anche per gli operatori meno addestrati, con la possibilità di doppiare il colpo o di sparare a raffica centrando comunque il bersaglio.
    Ha una sezione frontale ridotta, quindi ha meno superficie interessata all'impatto, e quindi maggiore capacità di penetrazione (ma minore effetto shock, o potere d'arresto, richiesto invece per le cartucce usate per gli scontri a breve distanza.
    È piuttosto leggera: ciò significa meno peso da trasportare con conseguente possibilità per l'operatore di portare con sé più munizioni.
    Il baricentro dell'ogiva è posizionato nella parte posteriore, il che rende la palla estremamente instabile e tendente al ribaltamento in caso di impatto, come ad esempio i tessuti molli del bersaglio. Perciò tale tipo di munizione causa ferite estremamente laceranti, con emorragie quasi sempre mortali, indipendentemente dal punto di penetrazione iniziale
Pur essendo molto simili, le cartucce NATO e le .223 Remington non sono identiche, le prime infatti possiedono all´interno del proiettile un penetratore d'acciaio che invece è assente nelle seconde, le SS109 sprigionano una maggiore pressione durante lo scoppio (62,366 psi contro i 55,000 psi delle .223 Remington), inoltre tra le due cartucce esistono delle differenze nella forma e nelle misure del bossolo. In generale però si può dire che un'arma militare progettata per le munizioni NATO non dovrebbe avere problemi con le .223, 
ma viceversa un fucile civile potrebbe avere dei problemi con le SS109, incluse possibili esplosioni della camera di scoppio dovute alla maggiore pressione sprigionata da questa cartuccia.
La dimensione 5,56 mm è il diametro interno delle canne delle armi misurato tra i pieni di rigatura, mentre il reale calibro della palla è .224" pari a 5,7mm; la palla stessa è lunga 25 millimetri (si tratta di un proiettile dalla forma molto sottile e allungata, se confrontato con ad esempio un 9 millimetri per pistola che misura appunto 9,01 × 15,7 millimetri). 45 è la lunghezza nominale del bossolo (in realtà 44,70) espressa in millimetri. Complessivamente il proiettile è lungo 57,40 millimetri, con forma tipica "a bottiglia"; e con fondello avente un diametro di 9,60 millimetri.

https://it.wikipedia.org/wiki/5,56_%C3%97_45_mm_NATO
</IT>
<EN>
The 5.56×45mm NATO (official NATO nomenclature 5.56 NATO, fyv-FYV-six) is a rimless bottlenecked intermediate cartridge family developed in the late 1970s in Belgium by FN Herstal. It consists of the SS109, SS110, and SS111 cartridges. On 28 October 1980 under STANAG 4172 it was standardized as the second standard service rifle cartridge for NATO forces as well as many non-NATO countries. 
The 5.56×45mm NATO cartridge family was derived from, but is not identical to, the .223 Remington cartridge designed by Remington Arms in the early 1960s. 
According to the official NATO proofing guidelines the 5.56×45mm NATO case can handle up to 430.0 MPa (62,366 psi) piezo service pressure. In NATO regulated organizations every rifle cartridge combo has to be proofed at 125% of this maximum pressure 537.5 MPa (77,958 psi) to certify for service issue.
The US SAAMI lists Maximum Average Pressure (MAP) for the .223 Remington cartridge as 55,000 psi (379.2 MPa) piezo pressure with deviation of up to 58,000 psi (399.9 MPa).
The 5.56×45mm NATO SS109/M855 cartridge (NATO: SS109; U.S.: M855) with standard 62 gr. lead core bullets with steel penetrator will penetrate about 38 to 51 cm (15 to 20 in) into soft tissue in ideal circumstances. As with all spitzer shaped projectiles, it is prone to yaw in soft tissue. However, at impact velocities above roughly 762 m/s (2,500 ft/s), 
it may yaw and then fragment at the cannelure (the crimping groove around the cylinder of the bullet). These fragments can disperse through flesh and bone, inflicting additional internal injuries.
Fragmentation, if and when it occurs, imparts much greater damage to human tissue than bullet dimensions and velocities would suggest. This fragmentation effect is highly dependent on velocity, and therefore barrel length: short-barreled carbines generate less muzzle velocity and therefore lose wounding effectiveness at much shorter ranges than longer-barreled rifles.
Proponents of the hydrostatic shock theory contend that the shockwave from a high-velocity bullet results in wounding effects beyond the tissue directly crushed and torn by the bullet and fragments. However, others argue that tissue damage from hydrostatic shock is a myth. Critics argue that sonic pressure waves do not cause tissue disruption and that temporary cavity formation is the actual cause of tissue disruption mistakenly attributed to sonic pressure waves.
SS109/M855 NATO ball can penetrate up to 3 mm (0.12 in) of steel at 600 meters. According to Nammo, a Finnish-Norwegian ammunition producer, the 5.56×45mm NATO M995 armour piercing cartridge can penetrate up to 12 mm (0.47 in) of RHA steel at 100 meters.
The US Army's Ballistic Research Laboratory measured a ballistic coefficient (G7 BC) of 0.151 and form factor (G7 i) of 1.172 for the SS109/M855 ball projectile.
The Swedish military has measured the bullet velocities of SS109/M855 military cartridges at 4 m (13.1 ft) from the muzzle fired from differing barrel lengths:

https://en.wikipedia.org/wiki/5.56%C3%9745mm_NATO
</EN>
<DE>
Bei der Patrone 5,56 × 45 mm handelt es sich um eine Mittelpatrone mit kleinem Geschoss. Es war die erste Patrone dieser Art, die in großem Umfang militärisch eingeführt wurde. Der Vorteil dieser Munitionsart liegt vor allem im reduzierten Rückstoß und in dem geringeren Gewicht pro Patrone, 
was dem Soldaten ermöglicht, mehr Munition mit sich zu führen. Die Patrone 5,56 × 45 mm NATO ist seit 1980 NATO-Standard (STANAG 4172) und wird mit den meisten aktuellen westlichen Sturmgewehren verschossen.
Je nach Themenbereich wird die Patrone 5,56 × 45 mm auch als .223 Remington bezeichnet. Meist geschieht dies im zivilen Sport- und Jagd-Bereich, wo die beiden Bezeichnungen je nach Land austauschbar sind. Im historischen Bereich bezeichnet man oft mit .223 Remington das frühe Stadium der Patrone 
vor der Einführung durch die US-Armee. Ebenfalls werden die Bezeichnungen oft synonym für die Geschossform benutzt, wobei sich .223 Remington auf das Geschoss M193 und 5,56 × 45 mm auf das SS-109 beziehen.
Gegen Ende der 1960er-Jahre gab es einige Beschwerden vor der Genfer Konvention gegen die Munition, die zu diesem Zeitpunkt in dem von der US-Armee eingeführten Gewehr M16 Verwendung fand. Hauptargumente waren dabei die angeblich absolute letale Wirkung durch Geschosszerlegung, Geschossinstabilitäten im Körperinneren oder den sogenannten Gewebeschock, 
der angeblich durch Hochgeschwindigkeitsgeschosse mit mehr als 800 m/s Mündungsgeschwindigkeit verursacht würde. Alle diese angeblichen Eigenschaften konnten – bis auf die Geschosszerlegung – in späteren unabhängigen Studien nicht nachgewiesen werden. 
Bestätigt ist somit nur, dass sich die Vollmantelgeschosse der Munition auch auf größere Entfernungen im Ziel überschlagen und dabei zerbrechen und splittern können. Das verstärkt die wundballistische Wirkung und erhöht die Wahrscheinlichkeit schwerer oder tödlicher Verletzungen. 

https://de.wikipedia.org/wiki/5,56_%C3%97_45_mm_NATO
</DE>
<ES>
El 5,56 × 45 mm OTAN, estandarizado como STANAG 4172, es un cartucho de arma de fuego. Es la munición estándar de las fuerzas armadas de la OTAN y también de numerosas naciones que no forman parte de ella. Este cartucho es un derivado del .223 Remington, su versión comercial para uso civil, pero no completamente compatible con este.
Variantes:
    F1 (Australia): cartucho equivalente al FN SS109 Belga producido por Australian Defence Industries (ADI), ahora Thales Australia.
    F3 (Australia): 5.56 × 45mm cartucho de fogueo producido Australian Defence Industries (ADI), ahora Thales Australia.
    SS109 (Bélgica): cartucho semiperforante/penetrador de acero producido por FN Herstal con 61 granos de pólvora (3,95 g) Sustituyó al cartucho norteamericano M193 en 1979 como el cartucho estándar de la OTAN.
    C77 (Canadá): cartucho equivalente al FN SS109 FN utilizado en el Colt C7, C8 y C9. Fue fabricado por General Dynamics de Canadá.
    C79 (Canadá): cartucho de fogueo para los Colt C7, C8 y C9. También hecho por General Dynamics de Canadá.
    DM11 (Alemania): cartucho 4,1 g de pólvora con doble núcleo de acero, producido por RUAG Ammotec.
    DM21 (Alemania): complemento trazador del DM11, también producido por RUAG Ammotec.
    L2A1 (Reino Unido): equivalente M193 producido por Radway Green.
    L2A2 (Reino Unido): equivalente al FN SS109 producido por Radway Green.
    L1A1 (Reino Unido): complemento trazador del L2A1, producido por Radway Green.
    L1A2 (Reino Unido): complemento trazador del L2A2, producido por Radway Green.
    M193 (Estados Unidos): cartucho con 55 granos de peso de ojiva (3,56 g).
    M195 (Estados Unidos): cartucho de fogueo para lanzar granadas de fusil
    M196 (Estados Unidos): cartucho trazador
    M199 (Estados Unidos): cartucho inerte de entrenamiento
    M200 (Estados Unidos): Cartucho de fogueo con la punta color violeta
    M202 (Estados Unidos): cartucho con 58 granos de peso de ojiva similar al SSX822
    XM287 (Estados Unidos): cartucho producido por Industrias Valcartier, Inc. Una versión mejorada se produjo designada XM779.
    XM288 (Estados Unidos): cartucho trazador producido por Industrias Valcartier, Inc. Una versión mejorada se produjo denominada XM 780.
    M755 (Estados Unidos): cartucho de fogueo fabricado específicamente para el lanzagranadas M234.
    XM777 (Estados Unidos): cartucho para combate a corta distancia.
    XM778 (Estados Unidos): cartucho trazador.
    M855 (Estados Unidos): cartucho con 62 granos de peso de ojiva equivalente al FN SS109 con punta penetradora de acero sobre una base del plomo en una cubierta parcial cobre.
    M855 libre de plomo (Estados Unidos): cartucho con 62 de peso con una punta de acero penetrador sobre un núcleo de wolframio compuesto en una cubierta parcial de cobre. Se utiliza principalmente durante el entrenamiento en países con estrictas leyes de plomo de desecho.
    M855A1 (Estados Unidos): bala con una punta de acero penetrador sobre un núcleo de aleación de bismuto y estaño en una cubierta parcial de cobre.
    M856 (Estados Unidos): Cartucho trazador, producido en Bélgica cómo FN L110.
    M862 (Estados Unidos): Munición de Corto alcance para Entrenamiento (SRTA) tiene una carga más pequeña que bala estándar, la reducción de su rango objetivo de es a 250 metros y es una bala de plástico.
    M995 (Estados Unidos): cartucho con bala con núcleo de acero
    XM996 (Estados Unidos): cartucho trazador llamado "Tracer Dim" con efecto reducido sobre todo para su uso con dispositivos de visión nocturna.
    Mk 262 Mod 0/1 (Estados Unidos): cartucho con punta hueca.
    MLU-26 / P (Estados Unidos): designación temprana de la Fuerza Aérea Temprana para este cartucho producido por Remington.
    M1A3 (Sudáfrica): Bala encamisada basada en el cartucho M193. Se utiliza con el fusil de asalto R4.

https://es.wikipedia.org/wiki/5,56_%C3%97_45_mm_OTAN
</ES>
<FR>
Le 5,56 mm OTAN ou 5,56 × 45 mm (5,56 × 45 mm NATO en anglais), normalisé dans le STANAG 4172, est un type de cartouche pour fusils d'assaut.Le terme « 5,56 OTAN » est l’appellation militaire normalisée de la munition civile .223 Remington.
Il s'agit d'un calibre standard parmi les forces armées de l'Otan ainsi que celles d'autres pays non membres. 
Bien que d'un calibre et d'une puissance inférieures à d'autres munitions de fusil, le 5,56 OTAN présente une capacité de destruction considérable. Trois raisons sont avancées pour expliquer cette efficacité :
    en raison de sa forme longue et équilibrée sur l'arrière, elle bascule souvent sur son axe en pénétrant une cible. Elle la traverse en tournoyant provoquant ainsi plus de dégâts que ne le ferait une arme de poing. Ce phénomène se retrouve sur de nombreuses munitions militaires, notamment la 5,45 × 39 mm M74, concurrente soviétique au 5,56 OTAN, qui est optimisée pour basculer sur son axe à l'impact. Son efficacité est néanmoins contestée
    à une distance inférieure à 100 mètres, les contraintes que la balle subit à l'impact sont suffisamment importantes pour provoquer son éclatement, ce qui provoque des dégâts considérables. Un phénomène analogue survient lorsqu'elle heurte un os qui éclate alors en petits fragments. Les balles se fragmentant ou se déformant à l'impact sont interdites depuis la première conférence de La Haye en 1899. 
	Cette conclusion est défendue par Martin Fackler, ancien chirurgien militaire de l'armée américaine et a donné lieu pour les troupes américaines utilisant le Colt M4 à une balle plus fragile afin de conserver la capacité de fragmentation en dépit de la vitesse initiale plus faible induite par la longueur réduite du canon.

https://fr.wikipedia.org/wiki/5,56_%C3%97_45_mm_Otan
</FR>
</loc>