<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 5,6x50R  Magnum è la risposta europea a cartucce americane come il .222 ed il .223 Remington. Tecnicamente parlando, si tratta di un derivato parziale della cartuccia calibro 5,7x47R, una munizione semisconosciuta con bossolo di tipo orlato creata dalla DWM tra il 1966 ed il 1967. Secondo le fonti storiche più attendibili, nel 1966 la DWM si accordò con Frederick W. Heym per realizzare una cartuccia con bossolo orlato (rimmed case) dotata di prestazioni balistiche affini a quelle espresse dal .222 e .223 Remington. 
Nel 1968  venne realizzata una cartuccia con bossolo di tipo orlato denominata 5,6x50mm R Magnum, specifica per le armi basculanti a canna rigata così tanto diffuse in Germania e negli altri Paesi dell'Europa centrale. Sotto il profilo dimensionale di tratta di una cartuccia più lunga di 3mm rispetto alla cartuccia originaria, e ben 5mm più lunga rispetto al .223 Remington, il che determinava un maggiore volume interno e, quindi,  una maggiore velocità alla bocca!! L'idea che stava alla base di questo progetto era quella di creare una cartuccia in grado di uccidere agevolmente alcuni ungulati che sono stanziali in Germania. Infatti la legge tedesca sulla caccia impone che ad una data distanza (200m), una cartuccia abbia ancora una certa energia cinetica residua per poter essere considerata legale. Il 5,6x50R Magnum è un'ottima cartuccia per la caccia gli ungulati di piccole dimensioni, ma potrebbe trovare applicazione anche al settore del tiro di precisione, anche se non sono mai stati effettuati studi precisi in questo settore.

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/5,6x50RM.html)
</IT>
<EN>
The 5.6×50mm Magnum (designated as the 5,6 × 50 Mag. by the C.I.P.) is a centerfire, rimless, bottlenecked rifle cartridge that was developed in 1970 by Günter Frères of the Deutsche Waffen und Munitionsfabriken (DWM). 
The 5.6×50mm Magnum and 5.6×50mmR Magnum cartridges were developed in Germany as legal hunting cartridges for small game, fox, chamois and roe deer at ranges up to and over 200 m (219 yd). In North America it is considered a varmint hunting cartridge.

https://en.wikipedia.org/wiki/5.6%C3%9750mm_Magnum
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>