<loc>
<IT>
La 6,5 × 50 mm Arisaka, nota anche come 6,5 × 50 mm SR (stante per Semi-Rimmed, cioè "con semi-collarino" oppure "semiflangiata"), è stata una cartuccia progettata e adottata dall'Impero giapponese per le proprie forze armate. Fu disegnata tra 1895 e 1897 in contemporanea al nuovo fucile d'ordinanza Type 30: presentava un proiettile pesante circa 9 grammi, utilizzava il sistema di percussione centrale e una carica di lancio a base di nitrocellulosa.
Nel 1905 fu sottoposta a leggere migliorie che diversificarono la cartuccia in "Type 30" e "Type 38", peraltro intercambiabili. Quest'ultima fu presto la più diffusa e l'esercito imperiale giapponese ne sviluppò numerose varianti (tracciante, perforante, da addestramento etc.); divenne il calibro standard per fucili e mitragliatrici negli anni venti e trenta. Fu inoltre utilizzata da alcuni paesi occidentali, come il Regno Unito, quando durante la prima guerra mondiale furono importati lotti di Type 30, sia fucili che carabine. I giapponesi pianificarono di sostituirla con la più potente 7,7 × 58 mm Arisaka a partire dal 1939, ma il processo fu interrotto dalla partecipazione del Giappone alla seconda guerra mondiale e la 6,5 × 50 mm continuò a essere fabbricata e utilizzata sino al termine del conflitto. 
Nel 1905 entrò in servizio il nuovo fucile a otturatore girevole scorrevole Type 38, una versione raffinata del Type 30 la quale divenne l'arma standard della fanteria giapponese. La cartuccia 6,5 × 50 mm Arisaka fu dunque rianalizzata e ne fu tratta una nuova versione, identica nelle dimensioni alla precedente; se ne discostava invece per alcune modifiche all'involucro interno del bossolo, per l'adozione di un semi-collarino in bronzo anziché in ottone e per l'innesco centrale tipo Berdan con due fori di vampa. Questa munizione fu denominata ufficialmente "6,5 × 50 mm Type 38" e quindi la cartuccia del 1895 fu designata retroattivamente "6,5 × 50 mm Type 30".
Della cartuccia Type 38 furono prodotte alcune versioni particolari. Negli anni venti e trenta fu distribuita una variante con carica ridotta a 2,05 grammi (con marchio rosa/rosso al fondello e una "G" in un cerchio) espressamente per l'uso sulla mitragliatrici leggere Type 11 e Type 91 da carro armato. Nel 1937 fu adottata la munizione Type 38 con polvere infume e carica ridotta, detta "Type 97" e destinata ai tiratori scelti per renderne difficile l'individuazione. Durante la seconda guerra mondiale fu fabbricato un modello di Type 38 con bossolo in acciaio, ma l'utilizzo fu molto sporadico.
La cartuccia Type 38 fu inoltre diversificata in una quantità di tipi:

    semi-palla: bossolo con marchio rosso al fondello
    proiettile a corta gittata: il proiettile sporgeva di 1,5 o 3 mm dal bossolo, con marchio rosa al fondello.
    proiettile tracciante: bossolo con marchio verde al fondello.
    proiettile perforante: ne esistevano con due anelli zigrinati al bossolo e al proiettile, solo al bossolo oppure solamente con un marchio nero al fondello.
    proiettile a salve: proiettile di carta rossa o di legno per l'uso sui lanciagranate da fucile.

https://it.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_50_mm_Arisaka
</IT>
<EN>
The 6.5×50 Japanese Arisaka, 6.5mm Japanese Arisaka, 6.5 Jap, or 6.5x50mmSR Arisaka is a semi-rimmed cartridge, with a 6.5 mm (.264) diameter bullet. Historically it has been referred to as the "6.5 Jap". The 6.5x50 Japanese Arisaka naming convention follows common European naming conventions. The first part of the cartridge's name refers to the diameter of the bullet (6.5 mm or .264 inches) followed by the case length in millimeters. It was adopted by the Imperial Japanese Army in 1897, along with the Type 30 Arisaka infantry rifle and carbine. The new rifle and cartridge replaced the 8×52mm Murata round used in the Type 22 Murata rifle. In 1902, the Imperial Japanese Navy chambered its Type 35 rifle for the cartridge as well. In 1905, the round also came to be offered in the Type 38 Arisaka infantry rifle and carbine, both of which rendered the Type 30 obsolete in imperial army service. Type 44 cavalry carbines, first adopted in 1911, were also chambered in 6.5×50mm. 
As Arisaka rifles have increased in popularity with collectors, modern manufacture has resumed. The cartridge is available for retail in Europe and North America, and is manufactured by Norma of Sweden, and Precision Cartridge Inc.. Brass cases are also manufactured and sold by Prvi Partizan (PPU) for purposes of hand loading (PPU brass headstamped as 6.5x51R). Reloadable boxer-primed cases are sometimes produced by reforming .220 Swift brass. Bullets are .264 caliber. 

https://en.wikipedia.org/wiki/6.5%C3%9750mmSR_Arisaka
</EN>
<DE>
Die 6,5 × 50 mm HR ist eine japanische Gewehrpatrone die unter etlichen Bezeichnungen bekannt ist. 
Die 6,5 × 50 mm HR ist eine Halbrandpatrone mit flaschenförmiger Hülse und einem relativ langen Geschoss. Ihre Gesamtlänge entspricht etwa der russischen 7,62 × 54 mm R und ist nur wenig kürzer als die deutsche 7,92 × 57 mm, obwohl die Hülse deutlich kürzer als deren Hülsen ist. Die Patrone ist mit Berdanzündhütchen versehen. 
Die Patrone 6,5 × 50 mm HR (HR für Halbrand) ist international unter etlichen Bezeichnungen bekannt. Nachfolgend eine Übersicht der bekannten Bezeichnungen:
    6,5 × 50 mm HR ↔ 6,5 x 51 (Arisaka) ↔ 6,5 x 50 Arisaka ↔ 6,5 Japanese ↔ 6,5 x 50 Japanese Arisaka ↔ 256 Jap. Arisaka ↔ 256 Ball ↔ DWM 481
Die Patrone wurde Ende des 19. Jahrhunderts für das Typ-30-Arisakagewehr der kaiserlich-japanischen Armee entwickelt. Sie löste die veraltete 8×52-mm-Patrone des Muratagewehrs ab.

Die ursprünglichen Patronen besaßen 10 Gramm schwere Rundkopfgeschosse und waren mit 2,0 g rauchschwachem Pulver geladen. Mit der Einführung des Typ-38-Gewehrs 1905 wurde die Patrone mit einem Spitzgeschoss versehen und mit 2,5 g Pulver geladen als M38 bezeichnet. Diese Entwicklung entspricht der verschiedener europäischer Patronen (z. B. 7,92 × 57 mm, 7,62 × 54 mm R). 1922 führte die Armee das Typ-11-Maschinengewehr ein. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_50_mm_HR
</DE>
<ES>
El cartucho japonés 6,5 × 50 mm Arisaka fue adoptado por el Ejército Imperial Japonés en 1897, así como el fusil y la carabina Tipo 30. El nuevo fusil y su cartucho reemplazaron al fusil Murata, que empleaba el cartucho 8 x 52 Murata. En 1902, la Armada Imperial Japonesa recalibró su fusil Tipo 35 para emplear este cartucho. En 1905, este cartucho también fue empleado en el fusil Tipo 38 y su variante carabina, que reemplazó al Tipo 30 en el Ejército Imperial Japonés. Las carabinas de caballería Tipo 44, adoptadas en 1911, también empleaban este cartucho. 
Este cartucho solamente estuvo disponible en los Estados Unidos a través de la empresa sueca Norma por muchos años, pero ahora la empresa Graf &amp; Sons ofrece casquillos y se pueden hacer recargas manuales. Kinematics Research de Tennessee y Hornady también producen este cartucho. 

https://es.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_50_mm_Arisaka
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>