<loc>
<IT>
Il 6,5 mm Grendel (6,5 × 39 mm) è una cartuccia intermedia disegnata da Arne Brennan, Bill Alexander e Janne Pohjoispää come una munizione a basso rilascio, ad alta precisione specificatamente realizzata per l'AR-15. È una variante migliorata del 6mm PPC. Fin dalla sua introduzione, si ha dimostrato di avere un design molto versatile ed è stato introdotto in altre armi da fuoco, tra cui i fucili con sistema Kalashnikov.
Il nome "6,5 mm Grendel" era un marchio di proprietà della Alexander Arms fino a quando fu rilasciato legalmente per permettere alla cartuccia di diventare standardizzata SAAMI.

https://it.wikipedia.org/wiki/6,5_mm_Grendel
</IT>
<EN>
The 6.5mm Grendel (6.5×39mm) is an intermediate cartridge designed by Arne Brennan, Bill Alexander and Janne Pohjoispää as a low-recoil, high-accuracy cartridge specifically for the AR-15 platform at medium/long range (200–800 yard). 
It is an improved variation of the 6.5mm PPC. Since its introduction, it has proven to be a versatile design and is now expanding out into other firearms including bolt-action rifles and the Kalashnikov system.
The name "6.5mm Grendel" was a trademark owned by Alexander Arms until it was legally released to allow the cartridge to become SAAMI standardized.
Proponents assert that the Grendel is a middle ground between the 5.56×45mm NATO and the 7.62×51mm NATO. It retains greater terminal energy at extended ranges than either of these cartridges due to its higher ballistic coefficient.
For example, the 123 gr (8.0 g) 6.5 Grendel has more energy and better armor penetration at 1,000 meters than the larger and heavier 147 gr (9.5 g) M80 7.62 NATO round.
In order to obtain ballistics that are superior to the 7.62×51mm cartridge, a weapon with a longer barrel and firing a heavier bullet is necessary. To achieve the same results from shorter length barrels, even heavier bullets are needed.

https://en.wikipedia.org/wiki/6.5mm_Grendel
</EN>
<DE>
Die 6,5 mm Grendel ist eine Mittelpatrone, die 2002 von Bill Alexander und Arne Brennan entwickelt wurde. Die Patrone stellt eine Weiterentwicklung von Dr. Lou Palmisanos PPC-Hülse dar, die Schießwettkämpfe seit über 20 Jahren dominierte. Die 6,5 Grendel wurde als rückstoßarme, präzise Patrone mit hoher Reichweite für Gewehre auf AR-15-Basis entwickelt. 
Die Philosophie hinter der Grendel war „langsamer als andere zu Anfang, schneller zum Schluss“. Hohe Mündungsgeschwindigkeiten (v0) beschleunigen die Abnutzung des Gewehrlaufes und erhöhen dazu den Rückstoß, bedingt durch die austretenden Verbrennungsgase, aber sie erzielen nur dann eine gute Endgeschwindigkeit, wenn das Projektil aerodynamisch effizient ist.
Durch die Begrenzung der Patronenlänge auf die einer üblichen 5,56-mm-NATO-Patrone (zur leichteren Umrüstung existierender Waffensysteme) und die Prämisse, ein wesentlich schwereres Geschoss abzufeuern, wählten die Grendel-Designer eine kurze, dicke Hülse für eine größere Pulvermenge, während gleichzeitig Hülsenlänge gespart wurde für die Verwendung von langen, stromlinienförmigen Geschossen, die im Flug nur wenig Energie verlieren.
Während das Geschossgewicht dem eines M43-Geschosses für ein AK-47 entspricht, ist die Mündungsgeschwindigkeit beträchtlich niedriger als die eines 5,56-mm-NATO-Projektils. Bedingt durch das schwerere Geschoss, die größere Pulvermenge und die wesentlich besseren ballistischen Projektileigenschaften übertrifft die Grendel jedoch beide Vorbildkaliber bei weitem. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,5_mm_Grendel
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>