<loc>
<IT>
La 6,5 x 52 mm Mannlicher-Carcano è una cartuccia per arma lunga di progettazione italiana. Divenne la cartuccia standard delle forze armate italiane venendo usata in entrambi i conflitti mondiali ed anche successivamente, fino alla dismissione delle armi progettate per utilizzarla. 

Il destino di questa munizione era legato indissolubilmente al fucile che le fu progettato attorno, il Carcano Mod. 91, che fu protagonista delle alterne vicende belliche italiane per oltre mezzo secolo. Fu la munizione d'ordinanza dalla rivolta dei Boxer alla vittoriosa Grande Guerra. Nel 1940, cinquanta anni dopo la sua adozione e unica tra tutti i principali belligeranti, l'Italia entrò in guerra con la munizione per armi portatili concettualmente più vecchia al mondo, con l'eccezione di alcuni paesi minori quali i Paesi Bassi, la Grecia e l'Ungheria.
Non che ci si fosse fermati sugli allori: in realtà già nel 1938 era stato deciso di modificare il bossolo per montare una palla in calibro 7,35mm di forma ogivale (7,35 x 51 mm Carcano) ricalibrando tutte le armi in dotazione, ma allo scoppio della guerra la conversione venne giustamente sospesa per evitare comprensibili e tragici errori di fornitura, data la possibile presenza al fronte di armi e munizioni di entrambi i calibri. Le armi convertite o prodotte ex-novo finirono così per essere usate solo nei centri di addestramento e dalle unità di presidio della MVSN, oltre ad essere esportate in Finlandia dove ebbero il battesimo del fuoco nella Guerra d'inverno combattuta nel 1939/1940 contro gli invasori sovietici.
La 6,5 x 52 mm è rimasta in servizio con la Polizia di Stato presso i Reparti Mobili fino a pochi anni fa, anche se senza pallottola: il solo bossolo, chiuso a rosetta sul colletto (mediante graffatura) e dotato di una carica minore, è stato impiegato per sparare i fumogeni con il moschetto Mod. 91/38 TS. Queste cartucce speciali sono riconoscibili per la verniciatura in colore rosso del colletto. Nella Prima guerra civile in Libia del 2011, i Carcano residuati del periodo coloniale, con il loro munizionamento originale, sono stati utilizzati dalle forze ribelli contrarie a Gheddafi, a 120 anni dall'entrata in servizio del primo modello.
Fra le vittime più illustri di questa munizione figura il presidente degli Stati Uniti d'America, John Fitzgerald Kennedy, assassinato a Dallas (Texas) il 22 novembre del 1963 dall'attivista politico Lee Harvey Oswald usando un fucile Mod.91 dotato di mirino ottico di precisione. 
La denominazione della cartuccia indica la lunghezza del bossolo (52 mm) ed il diametro (6.5 mm) tra le "sommità" dei pieni di rigatura nelle canne dei Carcano mod.91 camerati per 6,5 × 52 mm. Tale diametro è definito " calibro nominale ". Il diametro del proiettile (6,8 mm) corrisponde non ai pieni ma ai vuoti di rigatura ed è definito come " calibro reale ". Una stima precisa del diametro delle pallottole 6,5 × 52mm in produzione attualmente è 0.2675 inch. Questo perché la C.I.P. ha segnalato una distanza di almeno di 6,80 mm tra 2 vuoti di rigatura opposti nei Carcano della serie 91. Volendo essere più precisi però questa distanza è minimo di 6,795 mm  e non 6,800 mm : per convenzione 6,80 è una cifra precisa al centesimo di millimetro che si riferisce ad un'approssimazione di misure comprese tra 6,7950 mm e 6,8040 mm. 
Convertendo 6,795 mm in pollici infatti otteniamo 0.26751... che approssimato alla quarta cifra è 0.2675 inch, il diametro delle pallottole in una stima più precisa (0.268 inch è il calibro reale approssimato alla terza cifra). 

https://it.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_52_mm_Mannlicher-Carcano
</IT>
<EN>
The 6.5×52mm Carcano, also known as the 6.5×52mm Parravicini–Carcano or 6.5×52mm Mannlicher–Carcano, is an Italian military 6.5 mm (.268 cal, actually 0.2675 inches) rimless bottle-necked rifle cartridge, developed from 1889 to 1891 and used in the Carcano 1891 rifle and many of its successors. 
A common synonym in American gun literature is "6.5mm Italian." In American parlance, "Carcano" is frequently added to better distinguish it from the rimmed hunting cartridge 6.5×52mmR (U.S. version: .25-35 Winchester). Ballistically, its performance is very similar to that of the 6.5×54mm Mannlicher–Schönauer. 
With properly bulleted ammunition, the 6.5×52mm Carcano is an effective deer cartridge up to about 200m (220 yards). However, the standard Italian service round used an unstable round-nosed bullet with a propensity to tumble, whether hitting soft tissue/ballistic gel or harder material such as bone.
The currently available factory ammunition may lack accuracy due to the use of a 6.7mm (.264 in) bullet instead of the 6.8mm (.268 in) as originally loaded.

https://en.wikipedia.org/wiki/6.5%C3%9752mm_Carcano
</EN>
<DE>
Die Patrone 6,5 × 52 mm Carcano wurde zusammen mit den Mannlicher-Carcano-Gewehren System 1891 in den Jahren 1891–1899 in Italien eingeführt. Sie diente als Vorbild für die 6,5 × 54 mm Mannlicher-Schönauer. Anfänglich wurde die Patrone mit dem zweibasigen Nobel-Pulver Ballistit geladen, später, um die Lauferosion zu vermindern und Drucksprünge zu vermeiden, mit Solenit. Als Geschoss wurde ein Vollmantelrundkopfgeschoss mit Bleikern verwendet. Die Patrone wurde bis 1945 militärisch geführt, und bis in die 1970er-Jahre in Italien hergestellt. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_52_mm_Carcano
</DE>
<ES>
El 6,5 × 52 mm Carcano o 6,5 × 52 mm Mannlicher-Carcano es un cartucho militar italiano de 6,77 mm (.266/67 cal.) con un casquillo abotellado sin pestaña, desarrollado entre 1889-1891 y empleado por el fusil Carcano M91 y varios de sus sucesores. En los Estados Unidos, se suele agregar el término "Carcano" para distiguirlo del cartucho de caza con pestaña 6,5 x 52 R (.25-35 Winchester, en los Estados Unidos). En términos de balística, su desempeño es muy similar al del 6,5 x 54 Mannlicher-Schönauer. 
El cartucho 6,5 x 52 Carcano es efectivo para cazar ciervos a distancias de 200 m (220 yardas), empleando balas de caza. Su principal desventaja como cartucho militar era que la bala italiana estándar tenía una punta redonda y era muy estable (no se desviaba al penetrar, a menos que golpee un hueso), por lo que producía heridas estrechas que iban de lado a lado. Esta característica se debe a la alta densidad seccional de la bala (su gran longitud en comparación a su diámetro) y a los probables testimonios sobre el segundo disparo que "logró" herir mortalmente al Presidente John F. Kennedy y herir gravemente al Gobernador de Texas John Connally, cuya bala fue encontrada intacta sobre una camilla fuera de un quirófano del Hospital Parkland Memorial (sito en Harry Hines Boulevard 5201, al oeste de Oak Lawn en Dallas, Texas).
Quienes recargan cartuchos manualmente, deben tener en cuenta que la munición comercial disponible puede tener menos precisión debido al empleo de una bala de 6,7 mm (.264 pulgadas) en lugar de la bala original de 6,8 mm (.268 pulgadas). 

https://es.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_52_mm_Mannlicher-Carcano
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>