<loc>
<IT>
Il calibro 6,5 × 47 mm Lapua è un calibro relativamente nuovo, nato dalla collaborazione tra Nammo Lapua e l'azienda svizzera Grunig&amp;Elmiger per gareggiare nelle competizioni CISM (Conseil International du Sport Militaire).
Gli obiettivi prefissati per il calibro 6,5 × 47 mm Lapua, raggiunti con successo, erano di migliorare il .308 Winchester ed il 6 mm BR Norma nelle seguenti aree:

    precisione;
    resistenza al vento;
    tensione di traiettoria;
    usura della canna;
    minor rinculo (rispetto al .308 Winchester)

Quest'ultimo punto, è stato inteso non tanto per una questione di sopportazione del rinculo stesso (decisamente sopportabile anche nel .308 Winchester) quanto per minimizzare la possibile variazione di impatto dovuto ad un'imbracciatura non perfettamente corretta. Se questa è una situazione possibile e determinante per il tiratore agonista, ancora di più lo è per il tiratore scelto che impiega l'arma.
I risultati agonistici dimostrano che il 6,5 × 47 mm Lapua ha soddisfatto le aspettative, rispettando le premesse alla base della sua realizzazione.
Le particolari caratteristiche di questo nuovo calibro inoltre, nell'ambito law enforcement e in caso di tiri “sniper” di alta precisione sino a 800 metri ed oltre, offrono un notevole vantaggio tattico rispetto al .308 Winchester.
Il risultato è stato ottenuto con un adeguato ricalcolo dimensionale e geometrico del bossolo, accorciato nella lunghezza totale (OAL) in modo che possa comunque essere alloggiato nei caricatori di lunghezza standard (308 Winchester), ma a cui è stato aumentato l'angolo di spalla, in modo da ottimizzare la combustione della polvere.
La resistenza al vento e la tensione di traiettoria sono garantite invece dall'elevatissimo coefficiente balistico, tipico delle ogive diametro 6,5 mm. 

https://it.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_47_mm_Lapua
</IT>
<EN>
The 6.5×47mm Lapua (designated as the 6,5 × 47 Lapua by the C.I.P.) is a smokeless powder rimless bottlenecked rifle cartridge that was developed specifically for 300–1,000 m (328–1,094 yd) competition shooting by ammunition maker Nammo Lapua and the Swiss rifle manufacturer Grünig &amp; Elmiger AG in 2005. Other common names for this cartridge include 6.5×47mm. 
The 6.5×47mm Lapua is a medium power cartridge often compared to the .260 Remington and 6.5 Creedmoor.It was designed from the beginning by Lapua to optimize accuracy, barrel life, and case capacity in a 6.5 mm cartridge for target and tactical shooting. As such it couples a sensible case volume (3.11 ml) to bore area (34.59 mm2/0.3459 cm2) ratio with ample space 
for loading relatively long slender projectiles that can provide good aerodynamic efficiency and external ballistic performance for the projectile diameter. The 6.5×47mm Lapua offers slightly lower muzzle velocities than 6.5 mm/.260 cartridges such as the .260 Remington and 6.5 Creedmoor, because of its smaller case volume.
In an article by the Precision Rifle Blog a survey of the top 100 shooters in the precision rifle series (PRS) showed that the 6.5 Creedmoor was on average 50 ft/s (15 m/s) faster than the 6.5×47mm Lapua. Although the 6.5×47mm Lapua is said to have superior brass quality compared to the 6.5 Creedmoor. The 6.5×47mm Lapua was the most popular cartridge during the PRS competition in 2015 beating out competing cartridges by more than two thirds.
C.I.P. rules the 6.5×47mm Lapua and 6.5mm Creedmoor both at up to 435.00 MPa (63,091 psi) Pmax piezo pressure and the .260 Remington lower at up to 415.00 MPa (60,191 psi) Pmax piezo pressure. 

https://en.wikipedia.org/wiki/6.5%C3%9747mm_Lapua
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>
El 6.5x47mm Lapua o 6.5x47mm es un cartucho de rifle que fue desarrollado específicamente para la competición de 300m por el fabricante de municiones Lapua Nammo y el rifle suizo Grünig &amp; AG Elmiger en 2005.
El cartucho tiene muchas características especiales que incluyen:

    Las dimensiones de la cámara de los cartuchos están optimizados para las balas.
    Nivel de alta presión (435 MPa / psi 63090) y capacidad de pólvora optimizada que permite alta velocidad y trayectoria plana.
    Reducción del desgaste del cañón del arma en comparación con el 6mm BR Norma.
    El Lapua 6.5x47mm tiene el diámetro de la base y la longitud total similar a la 7.62x51 mm, lo que permite usar los cerrojos diseñados para este calibre y encajar en acciones similares.
El 6.5x47mm fue diseñado desde el principio por Lapua para optimizar la precisión, la vida del cañón del arma y la capacidad de la carga del cartucho. Presenta resultados superiores en estos atributos en comparación con otros cartuchos de 6,5 mm para el tiro deportivo. 

https://es.wikipedia.org/wiki/6.5%C3%9747mm_Lapua
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>