<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The 6.5×55mm Swedish (designated as the 6.5×55 Swedish by the SAAMI and 6,5 × 55 SE by the C.I.P.) is a first-generation smokeless powder rimless bottlenecked rifle cartridge. Other common names for this cartridge include 6.5×55mm and 6.5×55mm Swedish Mauser and less commonly 6.5×55mm Mauser and 6.5×55mm Krag. It was developed in 1891 for use in the new service rifles then under consideration by the United Kingdoms of Sweden and Norway. 
The two nations had independent armies and consequently the normal procedure at the time was for their respective governments to use the same ammunition and then purchase small arms of their choice. Norway adopted the Krag–Jørgensen rifle, while Sweden adopted a Mauser rifle design.
The 6.5×55mm Swedish cartridge has a smaller bullet diameter and lower free recoil than other full-power service rifle cartridges like the .30-06 Springfield and 7.92×57mm Mauser. Thanks in part to its relatively roomy case which was designed for loading long, heavy 6.5 mm bullets, as well as an uncommon 12.2 mm (0.480 in) diameter bolt face, it has proven more successful than other first-generation smokeless-powder military cartridges of similar caliber, such as the 6×60mm US Navy, 6.5×54mm Mannlicher–Schönauer, 6.5×53mmR Dutch Mannlicher, 6.5×52mm Carcano and 6.5×50mm Arisaka. 

https://en.wikipedia.org/wiki/6.5%C3%9755mm_Swedish
</EN>
<DE>
Die 6,5 × 55 mm ist auch unter den Bezeichnungen 6,5 mm Mauser, 6,5 × 55 mm SE (C.I.P.), 6,5 × 55 mm Krag, 6,5 × 55 mm Schwedisch Mauser bekannt. Sie war mehrere Jahrzehnte lang die Standard-Gewehrpatrone Schwedens und Norwegens. 
Schweden und Norwegen waren in der Zeit von 1814 bis 1905 in Personalunion verbunden. Die Patrone wurde 1891 von der norwegisch-schwedischen Gewehrkommission in Auftrag gegeben und im Oktober 1893 in Norwegen übernommen. Auf Basis dieser Munition übernahm Norwegen danach das Krag-Jørgensen Modell 1894 als Standardgewehr, Schweden 1896 das Modell Carl Gustaf M/96, das bis in die 1970er-Jahre im Gebrauch des Militärs blieb. 
Alle weiteren Gewehre, Karabiner und Maschinengewehre beider Länder wurden für das Kaliber 6,5 × 55 mm eingerichtet, so zum Beispiel das norwegische Madsen-lMG sowie die schwedischen leichten (Browning M1921) und schweren (Browning M1936, Schwarzlose M 1914 und M1914/29) Maschinengewehre.
Die norwegische und schwedische Variante dieser Patrone unterschied sich voneinander durch deren Geschoss- und Pulvermasse; dennoch wiesen beide Patronen nahezu identische ballistische Leistungen auf. Die Flugbahn des Geschosses war sehr flach und die Treffgenauigkeit daher hoch. Die ursprüngliche Patrone war mit einem Stahlmantelrundkopfgeschoss ausgestattet, das noch vor dem Ersten Weltkrieg durch ein Spitzgeschoss ersetzt wurde. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_55_mm
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
Développée à partir de 1891, la munition de 6,5 × 55 mm Mauser fut réglementaire en 1894 pour la Norvège (où elle est nommée 6,5 mm Krag et utilisée dans le fusil Krag-Jorgensen) et en Suède (pour le Gewehr 94 et les mitrailleuses jusque dans les années 1950). Finalement elle deviendra la 6,5 × 55 mm Mauser.
Elle possède un étui à gorge et elle est chargée avec de la poudre sans fumée. En Amérique du Nord elle est extrêmement populaire pour la chasse au cerf de Virginie, à l'ours noir et à l'élan (orignal). Avec une balle de 10,37 g (160 grains) elle est assez puissante pour la plupart des gros gibiers. Elle est aussi très populaire pour le tir à la cible et démontre sa très grande précision à des distances très élevées. 
Aussi, au Canada, il y a, depuis les années 1960 et jusqu'à ce jour, une explosion de vente de ce calibre dans les modèles Husqvarna militaire et sportif. Winchester a vendu, dans le modèle 70 featherweight, une carabine chambrée pour ce calibre. À ce jour, en Amérique, on retrouve ce calibre dans les modèles européens tel que Tikka et Husqvarna .
La plupart des grands manufacturiers de cartouches offrent ce calibre dans leurs munitions, autant en Europe qu'en Amérique. Une large gamme de balles est proposée aux personnes qui rechargent ce calibre. Les balles ont un poids de 5,5 g (85 grains) à 10,37 g (160 grains). Ces balles ont un coefficient balistique très élevé allant de .265 pour un 5,5 g (85 grains), et pour un 9,20 g (142 grains balle de compétition) de .595, ce qui est très élevé. C'est le secret de sa grande réussite au tir de compétition. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/6,5_%C3%97_55_mm_Mauser
</FR>
</loc>