<loc>
<IT>
Il 6,8 x 43 mm Remington SPC è una cartuccia da fucile d'assalto moderno, creata per avere una potenza intermedia tra il 5,56 × 45 mm NATO e il 7,62 × 51 mm NATO. 
Consente di avere maggiore potenza del 5,56 × 45 mm, calibro usato nella maggior parte dei fucili d'assalto della NATO, quale l'M16, minore rinculo del 7,62 × 51 mm, e maggiore precisione del 7,62 × 39 mm, calibro usato nell'ex-Patto di Varsavia, in armi quale l'AK-47 che a distanza medio-alta inizia ad avere seri problemi di traiettoria, quindi di precisione.
Questo calibro è usato nel Barrett M468 e come possibilità per il cambio di calibro nella Beretta ARX-160. 

https://it.wikipedia.org/wiki/6,8_mm_Remington_SPC
</IT>
<EN>
The 6.8 mm Remington Special Purpose Cartridge (6.8 SPC, 6.8 SPC II or 6.8×43mm) is a rimless bottlenecked intermediate rifle cartridge that was developed by Remington Arms in collaboration with members of the U.S. Army Marksmanship Unit, United States Special Operations Command to possibly replace the 5.56 NATO cartridge in a Short Barreled Rifle(SBR)/Carbine.
Based upon the .30 Remington cartridge, it is midway between the 5.56×45mm NATO and 7.62×51mm NATO in bore diameter. It uses the same diameter bullet (usually not the same weight) as the .270 Winchester hunting cartridge. 

Muzzle velocity from a 510-millimetre (20 in) barrel
    7.1-gram (110 gr) Nosler Accubond ; 850 m/s (2,800 ft/s)- Silver State Armory (SSA)
    7.5-gram (115 gr) OTM ; 820 m/s (2,700 ft/s)- Remington Premier Match
    6.2-gram (95 gr) Barnes TTSX ; 880 m/s (2,880 ft/s) - Doubletap
    5.8-gram (90 gr) Bonded Defense JSP ; 910 m/s (2,980 ft/s) - Doubletap
    6.5-gram (100 gr) Nosler Accubond ; 855 m/s (2,805 ft/s) - Doubletap
    7.1-gram (110 gr) Nosler Accubond ; 830 m/s (2,710 ft/s) - Doubletap
    7.5-gram (115 gr) Full Metal Jacket Boat Tail ; 806 m/s (2,645 ft/s) - Doubletap
    5.8-gram (90 gr) Speer® TNT ; 910 m/s (2,980 ft/s)- Silver State Armory (SSA)

Muzzle velocity from a 410-millimetre (16 in) barrel
    7.1-gram (110 gr) Nosler Accubond ; 820 m/s (2,700 ft/s)- Silver State Armory (SSA)
    7.5-gram (115 gr) OTM ; 800 m/s (2,625 ft/s)- Remington Premier Match
    5.5-gram (85 gr) Barnes TSX ; 920 m/s (3,030 ft/s) - Silver State Armory (SSA)
    5.5-gram (85 gr) Nosler E-Tip ; 900 m/s (2,950 ft/s) - Silver State Armory (SSA)
    5.8-gram (90 gr) Nosler BSB ; 870 m/s (2,840 ft/s) - Silver State Armory (SSA)
    7.1-gram (110 gr) Hornady V-MAX : 810 m/s (2,650 ft/s)
    7.5-gram (115 gr) Sierra Match King (SMK): 810 m/s (2,650 ft/s)
    7.5-gram (115 gr) OTM (FMJ): 785 m/s (2,575 ft/s)} - Silver State Armory (SSA)
    5.5-gram (85 gr) Barnes TSX ; 940 m/s (3,070 ft/s) - Silver State Armory (SSA) "tactical" factory load
    5.8-gram (90 gr) Speer Gold Dot 880 m/s (2,900 ft/s)- Federal(ATK) "tac/mil" load.
    6.2-gram (95 gr) Barnes TTSX: 790 m/s (2,600 ft/s) - Wilson Combat factory load
    7.1-gram (110 gr) SCHP; 810 m/s (2,650 ft/s) - Silver State Armory (SSA) "combat" factory load
    7.1-gram (110 gr) Hornady BTHP TAP; 780 m/s (2,550 ft/s) - Hornady Law Enforcement "tactical" factory load
    7.1-gram (110 gr) BTHP OTM &amp; Barnes TSX; 790 m/s (2,600 ft/s) - Wilson Combat factory load
    9.1-gram (140 gr) Berger VLD; 732 m/s (2,401 ft/s) - Silver State Armory (SSA) factory load. (Discontinued)
	
https://en.wikipedia.org/wiki/6.8mm_Remington_SPC
</EN>
<DE>
Die 6,8 mm Remington SPC (6,8 × 43 mm) ist eine Mittelpatrone, die ursprünglich 2002 für das US SOCOM entwickelt wurde. Sie stellt einen Kompromiss zwischen der 5,56×45-mm-NATO- und der 7,62×51-mm-NATO-Patrone dar. Die kommerzielle Markteinführung erfolgte 2004. 
Die ballistischen Daten ähneln denen der älteren .280 British, durch eine hochwertigere Pulverladung kommt die 6,8 SPC (Special Purpose Cartridge) mit einer kleineren Hülse aus. Die 6,8 SPC erreicht mit einem 406-mm-Lauf und einer Standardladung von 7,45 g (115 Grains) eine Mündungsgeschwindigkeit von 790 Metern pro Sekunde. Die Geschosse haben denselben Durchmesser von 0,277 Zoll wie die der weit verbreiteten Jagdmunition .270 Winchester, 
was eine Nutzung für die Jagd ermöglicht. Allerdings besitzt die .270 Winchester in der Regel eine stärkere Treibladung.
5,56-mm-NATO-Gewehre können mit einigen Modifikationen (Lauf, Schlagbolzen, Magazin) auf das neue Kaliber umgerüstet werden. Die U.S. Army Marksmanship Unit trug zur Entwicklung bei, die Barrett Firearms Manufacturing, Inc produzierte die modifizierten Teile für das M16, das Barrett REC7 entstand. Obwohl das Hauptaugenmerk auf erhöhte Letalität gelegt wurde, weist die 6,8 SPC auch bessere ballistische Eigenschaften und eine dadurch erhöhte Treffsicherheit auf. 

https://de.wikipedia.org/wiki/6,8_mm_Remington_SPC
</DE>
<ES>
El 6,8 mm Remington SPC o 6,8 x 43 mm es un nuevo cartucho para fusil, desarrollado en estrecha colaboración con miembros del SOCOM de los Estados Unidos, en un intento de mejorar la balística terminal de la carabina M4 con el cartucho 5,56 OTAN. Se basa en el cartucho .30 Remington y es intermedio entre el 5,56 x 45 OTAN y el 7,62 x 51 con respecto a su diámetro y velocidad. Es adaptable a las armas actuales que utilizan el 5,56 x 45 OTAN, siendo su longitud muy similar.
Es balísticamente similar al .280 British de la década de 1950 y posee una carga propulsora mejorada que le permite tener un casquillo más pequeño. Tiene una velocidad de salida de 785 m/s desde un cañón de 40 cm, utilizando una bala OTM Hornady de 7,4 gramos. 
El 6,8 mm SPC (Special Purpose Cartridge) fue diseñado para tener un mejor desempeño en fusiles de cañón corto, como los utilizados en combates a corta distancia.
Este libera un 44% más energía que un 5,56 x 45 OTAN (con la M4) desde 100 hasta 300 m. Cuando el 6,8 mm es comparado con el poderoso 7,62 x 51 OTAN, queda corto en las comparativas pero posee características como un menor retroceso, mayor maniobrabilidad y ligereza, lo que permite a la tropa llevar mayor cantidad de munición con un peso similar.
Mientras que el 6,8 mm genera 2.385 joules de energía de salida con un bala de 7,4 gramos, el 7,62 OTAN (M80) libera 3.335 joules de energía con un bala de 9,5 gramos. Además se utiliza en la nueva ametralladora ligera del ejército estadounidense, el NGSW . 

https://es.wikipedia.org/wiki/6,8_mm_Remington_SPC
</ES>
<FR>
Le 6,8 mm Remington SPC est une cartouche américaine pour carabine dessinée au début du XXIe siècle par Remington Arms. Très peu différente du 5,56 × 45 mm OTAN mais plus performante, elle pourrait devenir la nouvelle munition des fusils d'assaut américains et même des pays membres de l'OTAN ; mais du fait du nombre d’armes en service utilisant le calibre 5,56×45 mm OTAN, le projet est suspendu sine die. 
La cartouche 6,8 mm de la SPC a été conçue pour combler les lacunes de la performance terminale de la 5,56x45 mm, cartouche OTAN actuellement en service dans les forces armées occidentales. La cartouche a été le résultat du programme cartouche de fusil améliorée. Participant au programme des Forces Spéciales de l'armée américaine, ainsi que les armuriers et autres techniciens de l'Unité de l'armée américaine de tir de précision. Le but était de créer une cartouche pour combler l'écart entre 5,56x45 mm et le 7,62x51 mm OTAN.

Le programme a commencé la conception en utilisant une cartouche Remington .300, qui a été modifiée en longueur pour s'intégrer dans des chargeurs qui seraient logés dans la famille des fusils d'assaut M16 et carabines qui sont actuellement en service dans les forces armées américaines.

Durant les essais, il a été déterminé qu'un projectile de calibre 6,5 mm avait la meilleure précision, mais un projectile de 7 mm eu la meilleure performance en conclusion. D'autres tests ont montré qu'un projectile de calibre 6,8 mm était le meilleur compromis entre les deux, offrant exactitude, fiabilité et bonnes performances jusqu'à 500 mètres. La combinaison de la douille, de la charge de poudre, et du projectile a facilement surpassé la cartouche soviétique 7.62x39mm, et la nouvelle cartouche s'avère être d'environ 61 m/s (200 ft/s) plus rapide. La cartouche résultante a été nommée la cartouche à usage spéciale Remington 6.8 en raison de la taille de ses projectiles et le fait qu'il a été basé sur la cartouche .300 Remington. 
Cependant, dans les dix années de son existence, il semble qu'il s'agisse plus d'une cartouche à usage général dans la chasse, les corps militaires et policiers et l'auto-défense.
En général, l'adaptation d'un fusil type fusil d'assaut chambré en 5,56 à la nouvelle cartouche nécessite le remplacement du canon de l'arme, de la culasse, du chargeur et du cache-flamme (le cas échéant) ; mais pour rationaliser et simplifier le processus de conversion, de nombreux fabricants de pièces vendent le récepteur supérieur complet chambré en 6,8 SPC aux côtés de leurs kits de conversion portant sur les différentes parties clés. Bien qu'un ensemble complet de 6,8 SPC est un peu plus couteux, la conversion d'un 5,56 mm / 0,223 fusil existant à 6,8 SPC en utilisant un ensemble supérieur complet prend moins d'une minute sur une plate-forme de fusil d'assaut sans le besoin d'outils ou des compétences spécialisées. 
En revanche, lorsqu'on échange les composants individuels, un niveau significatif de l'expérience de forge d'arme, des outils spéciaux, et le temps sont généralement nécessaires pour détacher le canon du récepteur supérieur du fusil et le système de gaz, et inversement ces mêmes besoins sont nécessaires pour le remontage de la partie supérieure du récepteur avec le nouveau canon de 6,8 SPC. En outre, il y a la question d'avoir à réajuster les mires si un nouveau canon est placé sur un récepteur supérieur existant. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/6,8_mm_Remington_SPC
</FR>
</loc>