<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The 6mm PPC (Palmisano &amp; Pindel Cartridge), or 6 PPC as it is more often called, is a centerfire rifle cartridge used almost exclusively for benchrest shooting. At distances out to 300 meters, it is one of the most accurate cartridges available. This cartridge's accuracy is produced by a combination of its stout posture, being only 31 mm (1.22 in) long, and aggressive shoulder angle of 30 degrees compared to a 30-06's 17 degrees. Today it is commonly used for railgun shooting matches and has been since the 1980s. 
The cartridge is a necked-up version of the .22 PPC which is in turn based on a .220 Russian (5.6×39mm). The standard bullet diameter for 6 mm caliber cartridges is .243 inches (6.2 mm), the same diameter used in the .243 Winchester and 6mm Remington cartridges. To obtain maximum accuracy, bullet weight and form are matched to the rifling twist rate of the barrel. Typically, 68 gr (4.41 g) bullets are used in barrels with twist rates of 1 in 13 inch (1 in 330 mm), while 1 in 15 inch (1 in 380 mm) barrel twists can accommodate lighter 58 or 60 gr (3.76 or 3.89 g) accurately. The cartridge developed enough acceptance that rifles chambered for it are available commercially.

https://en.wikipedia.org/wiki/6mm_PPC
</EN>
<DE>
Die 6 mm PPC (Palmisano &amp; Pindel Cartridge) ist eine Gewehrpatrone, die 1975 von den US-Amerikanern Louis Palmisano und Ferris Pindell aus der sowjetischen Jagdpatrone 5,6 × 39 mm entwickelt wurde. 
Palmisano und Pindel entwickelten die Patrone speziell für Benchrest-Wettkämpfe mit dem Ziel hoher Präzision. Sie wird bei Wettkämpfen auf die Distanzen 100, 200 und 300 yards (1 yd = 91,44 cm) und zur Schädlingsjagd verwendet.
Hintergrund:
Die sowjetische 5,6×39-mm-Patrone wurde seit den 1950er Jahren in der Sowjetunion für das jagdsportliche Schießen verwendet. Aufgrund der engen Beziehungen zu Finnland und der Tatsache, dass die 7,62 × 39 mm finnische Ordonnanzmunition war, wurde dieses Kaliber etwa ab 1965 auch in Finnland von SAKO und später Lapua hergestellt. Ursprünglich behielten die finnischen Hersteller die metrische Bezeichnung bei, doch Exportmunition für den nordamerikanischen Markt wurde mit .220 RUSSIAN markiert. Die finnischen Patronen unterschieden sich von den original sowjetischen durch ihre Messinghülsen und andere Geschosse.
Die Entstehung der 6 mm PPC:
Palmisano und Pindel suchten nach der optimalen Benchrestpatrone. Sie verwendeten finnische SAKO-Hülsen aus Messing im Kaliber 5,6 × 39 mm. Diese weiteten sie auf .243" auf und erhöhten den Flankenwinkel durch Feuerformen auf 30°. Die Hülse der 5,6 × 39 mm war dafür besonders gut geeignet, weil sie einen massiven Hülsenboden und einen engen Zündkanal hat. Sportschützen in den USA sind in der Regel Wiederlader und fertigen ihre eigene Munition. Obwohl inzwischen von SAKO und Norma Fabrikmunition im Kaliber 6 mm PPC hergestellt wird, verwenden Benchrestschützen hauptsächlich .220-Russian-Hülsen, um ihre Matchmunition herzustellen, da die Fabrikmunition nicht dieselbe Präzision erreicht.

SAKO standardisierte die Patrone 1985 nach dem SAAMI-Standard. Die nach diesem Standard gefertigte Munition wird mit 6PPC USA markiert.

https://de.wikipedia.org/wiki/6_mm_PPC
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>