<loc>
<IT>
La GP11 è una cartuccia militare svizzera, introdotta nel 1911 e composta da un nocciolo in piombo, ricoperto da un'incamiciatura in acciaio placcata da una lega di Cu-Ni. 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_55_mm_Swiss

La 7,5 Svizzera, nacque ne 1889 come munizione a polvere nera per il fucile d'ordinanza Schmidt-Rubin con proiettile in piombo, nel 1911 fu sostituito il vecchio proiettile con uno accuminato, incamiciato e utilizzata polvere infumo, queste nuove munizioni non devono essere usate nei vecchi modelli del 1800. La cartuccia ha capacità simili al .308 Win. 

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/75x55swiss.html


La cartuccia calibro 7,5x55mm è stata la munizione di ordinanza dell'esercito svizzero dalla fine del XIX secolo fino agli anni '50 del XX secolo. Essa venne realizzata dal colonnello Eduard Rubin (un ufficiale dell'esercito svizzero al quale sembra si debba attribuire l'idea di utilizzare per la prima volta proiettili con il nucleo in piombo protetto da una blindatura esterna) e venne poi adottata nel 1889 dall'esercito svizzero insieme al famoso fucile Schmidt - Rubin. 
La versione originale era basata su di un bossolo lungo 53mm (in luogo di 55mm attuali) e su una palla incartata (paper-patched bullet) da 210grs. di peso.  La palla, dotata di blindatura SOLO sull'ogiva, era spinta da (circa) 29grs. di polvere (semi) infume che le consentivano di raggiungere una velocità alla bocca di circa 600 m/s. Nel 1911 la cartuccia venne modificata con l'introduzione di una palla completamente blindata da 174grs. di peso spinta alla velocità di circa 780 m/s (N.B. in realtà le velocità oscillavano tra i 780 ed i 790 m/s). 
La palla era del tipo blindato a punta accuminata con base rastremata (FMJ-SN / BT), cosa che consentiva di ottenere notevoli vantaggi sotto il profilo balistico esterno. Si può dire che, al pari del più sfortunato 7,35x51mm Carcano, anche il 7,5x55mm era una cartuccia "...molto più avanti rispetto ai suoi tempi...", tant'è vero che il suo impianto balistico la mette ancora oggi  in grado di competere con dei veri e propri "... mostri sacri..." come il .308 Winchester od il .30 - 06 Springfield.

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7,5SR.html
</IT>
<EN>
The 7.5×55mm Swiss or GP 11 (or unofficially 7.5×55mm Schmidt–Rubin) is a cartridge developed for the Swiss Army by mechanical engineer Lt. Col. Eduard Rubin for rifles based on Rudolf Schmidt's action design. The ammunition used by the Schmidt–Rubin Model 1889 rifle was one of the first to use 7.5 mm copper-jacketed rounds similar to those used today. The GP90 7.5×53.5mm round designed by Rubin was revolutionary in that the most popular military calibres used in Europe at the time were around 10 to 14 mm as opposed to 7.5 mm of the Schmidt–Rubin ammunition. 
The 7.5x55mm Swiss cartridge is similar in appearance to the slightly smaller 7.5x54mm French round though the two are not interchangeable. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.5%C3%9755mm_Swiss
</EN>
<DE>
Die Gewehrpatrone 7,5 × 55 mm Swiss ist eine Zentralfeuerpatrone und war von 1911 bis 1994 die Standardmunition der Schweizer Armee für die persönliche Waffe und ist es heute noch für diverse eingeführte Maschinengewehre. Da zur Zeit der Einführung noch keine internationale Normierung der Bezeichnungen existierte, werden auch 7,5 mm Schmidt-Rubin und auch 7,5 mm M1911 oder Swiss Ordonance zur Bezeichnung verwendet. Die Standardpatrone mit dem Vollmantelgeschoss wird in der Schweizer Armee als Gewehrpatrone 11 (Gw Pat 11) oder GP 11 bezeichnet. 
Nach einer Unterbrechung der Produktion von 22 Jahren wird die Patrone seit 2016 wieder für die Bedürfnisse der Armee durch die RUAG hergestellt. 
Vorläufer der Patrone 7,5 × 55 mm Swiss (Gw Pat 11) war die von Eduard Rubin 1889 entwickelte Patrone 7,5 × 53,5 mm (Gw Pat 1890). Über verschiedene Entwicklungsschritte gelangte man 1911 zur Gewehrpatrone 11 (GP 11), die zusammen mit dem von Rudolf Schmidt entwickelten Gewehr Modell 1911 eingeführt wurde.
Die Patrone 7,5 × 55 mm Swiss (GP 11) wurde in den Munitionswerken in Altdorf und in Thun (heute RUAG), ganz früh auch in Rotenburg und Solothurn sowie weiteren Orten, hergestellt. Die Produktion für die Armee war von 1994 bis 2015 eingestellt, da das neue Sturmgewehr 90 eine helvetisierte Variante (auch Gw Pat 90 genannt, wie der Vorläufer der GP 11) des Kalibers 5,56 × 45 mm NATO verwendet und für die Korpswaffen noch genügend Munition in Lagern liegt. Ab 2016 wird wieder eine modernisierte GP 11 mit denselben Leistungsdaten im Auftrag der Armee in Thun hergestellt. 
Die Munition wurde in schwarzen mit Teer beschichteten "Munitionskoffer" oder "Cachon" der Truppe abgegeben. Es werden auch in kleinen Serien Patronen in diesem Kaliber für Sportschützen gefertigt. So sind solche regelmässigen Produktionsaufnahmen von Norma Precision und RUAG Ammotec bekannt. Deren Geschossaufbau entspricht aber nicht demjenigen der GP 11, diese Patronen sind aber spezifisch für die Schweizer Waffen im Kaliber 7,5 mm optimiert. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_55_mm_Swiss
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La munition Gewehrpatronen Ordonnanz 1911 (abrégé GP11) ou Cartouche 11 pour fusil (abrégé Cart. 7,5 mm F) est une cartouche militaire développée uniquement pour l'armée suisse, on ne trouve ce type de calibre qu'en Suisse. Déclarée d'ordonnance en 1911 et introduite dès 1912 avec le fusil suisse d'infanterie 1911 elle sera remplacée par la GP90 avec l'introduction du fusil d'assaut 90. La production militaire de la GP11 cessera en 1994 avec le lot no 349-94, elle reste toutefois produite par plusieurs fabricants au niveau civil. 
Les cartouches et leurs composants furent produits dans les fabriques de munitions de Thoune, d'Altdorf et de Dornach. La fabrique fédérale de munitions fut construite à Thoune en 1861 et agrandie en 1867 sous la dénomination « Eidgenossisches Feuerwerker-Laboratorium » et transformé en 1874 en « Eidgenössische Munitions-Fabrik ». La fabrique d'Altdorf ne sera construite qu'en 1938.
Une version courte dérivée de la GP11 fut également développée pour le fusil d'assaut 1921 par le colonel Adolf Furrer sous la dénomination GP47 (7,5 × 35 mm.) dont l'étui peut être confondu avec certaines 7,65 × 35 mm. Les performances mitigées à 300 mètres feront que la GP 47 restera au stade expérimental. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_55_mm_GP11
</FR>
</loc>