<loc>
<IT>
7,62 × 54 mm R è una cartuccia russa, pensata originariamente per il fucile Mosin-Nagant (da cui il primo nome assegnatole, Трехлинейный патрон образца 1891 года, trechlinejnyj patron obrazca 1891 goda, "munizione da tre linee modello 1891"), utilizzata dal periodo zarista fino ai giorni nostri, sia in mitragliatrici che fucili bolt-action che semiautomatici (SVT 40, Dragunov). Attualmente è una delle poche munizioni militari flangiate (rimmed, da cui la R che compare nella nomenclatura, che viene solitamente intesa come abbreviazione di Russian, 
da cui il nome colloquiale ma tecnicamente errato di 7,62 mm Russian) ancora utilizzate. Fu inizialmente sviluppata per utilizzare come carica di lancio la polvere nera e solo successivamente fu riconvertita per l'utilizzo con polvere infume, ed ulteriormente modificata nel 1908 con l'introduzione dell'ogiva appuntita (in precedenza era rotondeggiante). Balisticamente è molto apprezzata per le sue doti di precisione ed elevata energia. Ad oggi è forse la munizione più longeva della storia.

La palla nella versione originaria M1891 era di tipo round-nose (naso rotondo) del peso di 13,64 g (210 gr) e la munizione caricata a polvere nera: il primo impiego bellico fu nel 1904-1905 nella guerra russo-giapponese, dove la pallottola non si dimostrò né potente né adatta a tiri di precisione.
Successivamente, gli esperti di balistica russi lavorarono su un nuovo tipo di palla appuntita (spitzer) e a base piana e del peso di 9,6 g (148 gr) utilizzando come carica di lancio una polvere infume; nacque così la versione M1908 che adottava anche una palla in piombo incamiciato da una lega di tombacco, con percentuali del 90% rame e 10% zinco, chiamata comunemente Tipo Л (Лёгкяя пуля образца 1908 года, lëgkjaja pulja obrazca 1908 goda, "munizione leggera modello 1908"). Durante la Prima guerra mondiale i militari russi utilizzarono la munizione Л come munizione standard.
Nel 1930 venne poi introdotta una nuova versione di munizione di tipo Л, differente dal modello precedente nella sezione della palla più arrotondata, dei solchi di crimpatura, e nella camiciatura in ottone anziché in tombacco. La nuova versione prevedeva un utilizzo a corto raggio contro bersagli umani, in quanto a causa del profilo arrotondato, alle lunghe distanza perdeva velocità e potere di penetrazione.
Sempre nel 1930 veniva anche elaborata un nuovo tipo di palla pesante, chiamato Tipo Т (тяжелая, tjažëlaja, "pesante"). Questa palla ha un peso di 11,82 g, una base rastremata (tipo una coda di barca) per migliorarne la stabilità e precisione. Alcune fonti citano questa versione di munizione come Tipo Д (дальнобойня, dal'nobojnja, "lungo raggio").
Vi sono poi due varianti destinate al tiro di precisione, la prima 7N1, adottata nel 1966, utilizza un proiettile a base rastremata (boat tail) di 9,85 g (152 gr) dotato di una struttura composita del nucleo con un nucleo in ferro centrale ed uno posteriore in piombo, in modo che il centro di gravità risulti situato posteriormente (come la munizione M60 in 7,62 × 39 mm) e tenda a ribaltarsi nel momento dell'impatto, creando maggiori danni all'interno del corpo.
La seconda variante, nata nel 1999 e denominata 7N14 adotta un nucleo perforante in acciaio temprato, base rastremata e peso sempre di 9,85 g (152 gr). 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_54_mm_R
</IT>
<EN>
The 7.62×54mmR is a rimmed rifle cartridge developed by the Russian Empire and introduced as a service cartridge in 1891. Originally designed for the bolt-action Mosin–Nagant rifle, it was used during the late Tsarist era and throughout the Soviet period to the present day. The cartridge remains one of the few standard-issue rimmed cartridges still in military use and has the longest service life of all military-issued cartridges in the world.
The American Winchester Model 1895 was also chambered for this cartridge per a contract with the Russian government. The 7.62×54mmR is still in use by the Russian military in the Dragunov, SV-98 and other sniper rifles, as well as some modern general-purpose machine guns like the PKM and Pecheneg machine gun. Originally, the round was designated as "Трехлинейный патрон образца 1891 года" – (Three-line cartridge model of 1891). It then became widely known under the designation "7,62мм винтовочный патрон" (7.62mm rifle cartridge). 
The round has erroneously come to be known as the "7.62mm Russian" (and is still often referred to as such colloquially), but, according to standards, the "R" in designation (7.62×54mmR) stands for "rimmed", in line with standard C.I.P. designations. The name is sometimes confused with the "7.62 Soviet" round, which refers to the rimless 7.62×39mm cartridge used in the SKS and AK-based (AK-47, AK-15, AEK-973) rifles. 
The attainable muzzle velocities and muzzle energies of the 7.62×54mmR are comparable with (but slightly higher than) standard 7.62×51mm NATO cartridges. However, a rimmed case such as the one used in the 7.62×54mmR cartridge can complicate smooth feeding within box magazines, but they are by no means unreliable. 
The spitzer bullets used in the military variants have a particularly elongated shape which results in a favorable ballistic coefficient and sectional density, contributing to an adequate long-range performance and energy retention.
When used with modern hunting bullets, the 7.62×54mmR is capable of taking game in the medium- to large-sized class (CXP2 and CXP3). The 7.62×54mmR can offer very good penetrating ability due to a fast twist rate that enables it to fire long, heavy bullets with a high sectional density. In Russia, the 7.62×54mmR is commonly used for hunting purposes, mostly in sporterized Mosin–Nagant rifles and civil Dragunov variants (Tigers). 
Basic specifications of 21st century Russian service loads.The 7.62×54mmR rounds in use with the Russian Armed Forces are designed for machine guns and sniper rifles. As of 2003, there were several variants of 7.62×54mmR rounds produced for various purposes. All use clad metal as case material.
57-N-323S: A conventional steel-core bullet designed to engage personnel and weapon systems. The bullet has a steel core and has a ballistic coefficient (G1 BC) of approximately 0.374 and (G7 BC) of approximately 0.187. The tip has no distinguishing colour. It can penetrate a 6 mm (0.2 in) thick St3 steel plate at 520 m (569 yd) and 6Zh85T body armor at 110 m (120 yd).
7N13: An enhanced-penetration bullet designed to kill personnel wearing body armor, featuring a heat-strengthened core. The tip is uncoloured. A sealing lacquer belt on the mouth of the case is red-coloured. It can penetrate a 6 mm (0.2 in) thick St3 steel plate at 660 m (722 yd) and 6Zh85T body armor at 800 m (875 yd).
7T2: Variant of the T-46, a tracer bullet designed for fire adjustment and target designation. The bullet has a green tip, and the tracer burns for 3 seconds.
7BZ3: Variant of the B-32, an armor-piercing/incendiary bullet designed to defeat lightly armored targets. The bullet has a black-red tip.
7N1: A sniper round designed for improved accuracy. The tip of the bullet is uncoloured.
<!--	-->
https://en.wikipedia.org/wiki/7.62%C3%9754mmR
</EN>
<DE>
Die 7,62 × 54 mm R ist eine Standardmunition der russischen Streitkräfte für Gewehre und Maschinengewehre. Die auch Mosin M1908/30 genannte Patrone ist seit mehr als 120 Jahren ununterbrochen in Verwendung und damit die dienstälteste Militärmunition der Welt. 
Die Entwicklung dieser Randpatrone begann im Zarenreich zu Ende des 19. Jahrhunderts im Zuge der Beschaffung von neuen Infanteriegewehren für die Kaiserlich Russische Armee. Die Wahl fiel im Jahr 1891 auf das Gewehr M1891, das aus den Entwürfen des Russen Sergei Mosin und des Belgiers Léon Nagant hervorging. Das Gewehr wurde auch unter der Bezeichnung „Dreiliniengewehr“ bekannt. Der Name bezieht sich auf die Kaliberangabe in der alten Einheit Linie (1 russische Linie = 1 Zehntelzoll).
Im Jahr 1908 wurde das Rundkopf- durch ein Spitzgeschoss ersetzt. 1930 wurde die Patrone von sowjetischen Konstrukteuren in ihrer Leistung optimiert. Seitdem wird sie als Mosin M1908/30 geführt. 
Die ursprüngliche Form samt Patronenrand blieb bis heute erhalten. Die letzte andere Randpatrone, die .303 British, wurde nach dem Zweiten Weltkrieg nach und nach durch moderne randlose Munition wie die 7,62 × 51 mm NATO ersetzt. Im Gegensatz dazu stieg die Verbreitung der Mosin-Patrone eher noch, da sie nach 1945 in allen Warschauer Vertragsstaaten Standardmunition des Militärs wurde. Sie fand auch Eingang ins Arsenal der chinesischen Streitkräfte, die vielfältige Versionen russischer Infanteriewaffen fertigten. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_54_mm_R
</DE>
<ES>
El 7,62 x 54 R es un cartucho diseñado en 1891 para el fusil Mosin-Nagant. Posteriormente se usaría en fusiles de francotirador, ametralladoras ligeras, medias, pesadas y de aviación.
Aunque para aquella fecha los cartuchos con pestaña (7,62 x 54 "R") ya eran obsoletos, se tomó en cuenta que era más simple y económico de producir que un cartucho sin pestaña. También el uso de un cartucho sin pestaña hubiese encarecido la producción del fusil, dado que la recámara necesitaría un mecanizado más preciso. 

Fue usado por Rusia en la Primera Guerra Mundial, luego en la Revolución Bolchevique, la Guerra Civil Rusa y la Segunda Guerra Mundial
También fue usado en la Guerra Civil Española por las tropas republicanas. Unidades capturadas por el ejército nacional fueron usadas posteriormente por el Somatén y para prácticas.
Durante la Guerra Fría, la Unión Soviética proveyó fusiles y ametralladoras que empleaban este cartucho tanto a sus satélites como a movimientos de guerrilla y países simpatizantes. También fue usado en la Guerra de Corea y la Guerra de Vietnam.
A pesar de su diseño obsoleto es usado para cacería, en el fusil de precisión Dragunov y la ametralladora PKM. 

El 7,62 x 54 R es de prestaciones similares a otros de la época, como el .303 inglés, el 7,92 x 57 alemán, o el .30-06 Springfield estadounidense (este último hoy muy popular para la caza mayor). Se trata de cartuchos potentes y de largo alcance, que permiten disparar de forma precisa a más de 600 m, y bastante letales en las distancias habituales de combate. De ahí que aún se use en fusiles de francotirador y caza, así como en ametralladoras medias. 
Pero, obviamente, tiene un retroceso considerable, sensible especialmente al disparar en modo automático, motivo por el cual fue reemplazado por el 7,62 x 39 en los fusiles de asalto soviéticos posteriores a la Segunda Guerra Mundial. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_54_mm_R
</ES>
<FR>
La 7,62 × 54 mm R est une munition russe dont la conception remonte à la fin des années 1880.
C'est la cartouche militaire la plus ancienne actuellement en service. Conçue pour le fusil Mosin-Nagant 1891, La cartouche et le fusil ont été mis au point par le capitaine Sergueï Mossine de l'artillerie impériale russe, et par les techniciens belges Émile et Léon Nagant, pour remplacer le fusil Berdan Mod. 1871 et sa munition de gros calibre.
Le fusil et la cartouche Mosin-Nagant étaient connus à l'époque, en Russie, comme fusil et cartouche de 3 lignes Mod. 1891, la ligne étant une ancienne unité de mesure russe égale à 2,54 mm ; trois lignes correspondaient donc à 7,62 mm. En 1917, à l'adoption du système métrique décimal, le 3 lignes devint automatiquement 7,62 mm.
Elle est actuellement utilisée par la mitrailleuse Petcheneg, la mitrailleuse Gorjunov SG-43 et le fusil de précision Dragunov SVD. La cartouche 7,62 x 54 mm R, élaborée il y a plus de 100 ans, est encore utilisée dans le SVD car elle est, malgré sa forme surannée, extrêmement performante sur le plan balistique (vitesse initiale élevée, trajectoire tendue, balle assez lourde). Elle permet des tirs précis jusqu'à 600 m avec le SVD dans les mains d'un tireur d'élite correctement entraîné. 
La 7,62 × 54 mm R disposait à l’origine d'une ogive droite à tête arrondie, en forme de cigare. En 1908, elle fut modifiée et reçut une ogive moins arrondie, à tête pointue.
De très nombreux modèles de cette munition furent cependant produits, compte tenu de la durée de vie exceptionnelle du fusil Mosin-Nagant et du nombre de pays l'ayant produit. Dans l'ensemble, elles ont toutes une forme assez caractéristique, avec des angles très peu arrondis. Il s'agissait également dans tous les cas de munitions puissantes, tout à fait aptes à être utilisée à longue distance. Son principal défaut est d'être pourvue d'un culot à bourrelet et non à gorge, ce qui complique son extraction dans les armes automatiques. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_54_mm_R
</FR>
</loc>