<loc>
<IT>
La 7,62 × 51 mm NATO è una munizione per fucile d'assalto sviluppata dai paesi NATO. Rappresenta la versione militare della .308 Winchester, con la quale tuttavia non condivide tutte le caratteristiche.
Lo sviluppo venne iniziato allo scopo di ideare una munizione intermedia simile al 7,92 × 33 mm utilizzata dall'StG 44; esperienza similmente seguita in Unione Sovietica con lo sviluppo dell'7,62 × 39 mm.
Venne ideata tra gli anni quaranta e cinquanta con lo scopo di uniformare le munizioni di armi leggere all'interno dei paesi facenti parte la NATO (è questo il motivo per il quale si associa la dicitura "NATO"). 

La .308 Winchester è la versione accorciata, di circa dodici millimetri, e lievemente modificata, nella parte apicale del bossolo, della più anziana .30-06. Il che significa in termini balistici una leggera perdita di gittata, di circa il 15%, ma un tiro più teso e dritto.
Questa modifica si rese necessaria nel dopoguerra per l'impiego in armi militari automatiche, nelle quali inoltre tanto minore è la corsa dell'otturatore in fase di espulsione del bossolo e di riarmo, tanto più veloce e scevra da inceppamenti risulta la cadenza di fuoco. Il .30-06 infatti, ampiamente usato dagli Americani durante la seconda guerra mondiale nel famoso fucile M1 Garand, e risultato comunque fin dall'inizio "sovradimensionato" anche per il tiro singolo di impiego bellico, 
si dimostrò assolutamente impossibile da gestire su armi in grado di sparare a raffica, anche in termini di controllabilità dell'arma stessa. 
La 7,62 × 51, sotto forma di .308 Winchester, sua gemella civile (la differenza fra le due cartucce è solo nei volumi interni, nello spessore della cartuccia e nella tipologia di primer, di tipo Berdan nella maggior parte delle cartucce NATO prodotte in Europa, di tipo boxer in quelle americane; tutte le altre dimensioni sono identiche, incluso l'angolo del colletto) si è anche rivelata particolarmente adatta per essere camerata in carabine semiautomatiche, dedicate alle battute al cinghiale o ad altri ungulati, 
grazie alla stupefacente precisione intrinseca; essa trova oggi una giusta collocazione pure in fucili a otturatore girevole scorrevole o a colpo singolo, con i quali fornisce rosate abbondantemente al di sotto di un MOA (Minute Of Arc), misura dell'ampiezza di una rosata pari a un pollice (25,4 mm) a 100 yarde (91,7 metri). 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_NATO
</IT>
<EN>
The 7.62×51mm NATO (official NATO nomenclature 7.62 NATO) is a rimless bottlenecked rifle cartridge developed in the 1950s as a standard for small arms among NATO countries. It is sometimes confused with the similarly named Russian 7.62×54mmR cartridge, a slightly longer, rimmed cartridge.
It was introduced in U.S. service in the M14 rifle and M60 machine gun in the late 1950s. The M14 was superseded in U.S. service as the infantry adopted the 5.56×45mm NATO M16 rifle. However, the M14 and many other firearms that use the 7.62×51mm NATO round remain in service, especially in the case of various marksman/sniper rifles, medium machine guns/general-purpose machine guns such as the M240, and various rifles in use by special operations forces. 
The cartridge is used both by infantry and on mounted and crew-served weapons mounted to vehicles, aircraft and ships. Although not identical, the 7.62×51mm NATO and the commercial .308 Winchester cartridges are similar enough that they can be loaded into rifles chambered for the other round, but the Winchester .308 cartridges are typically loaded to higher pressures than 7.62×51mm NATO service cartridges. Even though the Sporting Arms and Ammunition Manufacturers' Institute (SAAMI) 
does not consider it unsafe to fire the commercial round in weapons chambered for the NATO round, there is significant discussion about compatible chamber and muzzle pressures between the two cartridges based on powder loads and wall thicknesses of the military compared to commercial rounds. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.62%C3%9751mm_NATO
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,62 × 51 mm NATO ist eine aus der zivilen .308 Winchester entwickelte Gewehrpatrone mit großer Verbreitung im Militär.
Im Dezember 1953 wurde sie als Standardpatrone der NATO eingeführt. Bis in die 1980er-Jahre war sie eine der am meisten verwendeten Patronen in der westlichen Welt. 
Die Zentralfeuerpatrone ist auch als 7,62 × 51 mm CETME/NATO bekannt. In NATO-zugehörigen und NATO-nahen Streitkräften wurde sie für die Verwendung in Sturmgewehren durch die kleinkalibrige 5,56 × 45 mm NATO abgelöst und wird meist nur noch in Maschinengewehren und Zielfernrohrgewehren genutzt. Auch hier geht die Tendenz hin zu leichten Maschinenwaffen wie dem M249 SAW oder dem MG4. 
Universalmaschinengewehre wie das FN MAG, M60, MG 74 oder das MG3 im Kaliber 7,62 × 51 mm finden auf Zugebene als Unterstützungswaffe Anwendung, Neuentwicklungen wie das MG5 sind bei den mechanisierten Kräften auf Gruppenebene Standard. Auch erfährt die Patrone in gewissem Umfang eine Renaissance durch zunehmende Verwendung modernisierter Schnellfeuergewehre. 
Dazu gehören beispielsweise verschiedene neuere Versionen des amerikanischen M14 oder komplette Neuentwicklungen wie das HK417, SG SAPR oder FN SCAR. Es hat den Anschein, als könne sich die Patrone zumindest mittelfristig als Nischenlösung in Designated Marksman Rifles etablieren. Dies geht vor allem auf Einsatzerfahrungen zurück, in denen sich die 5,56-mm-Patrone als zu schwach erwiesen hat. So wird zum Beispiel in Afghanistan oft auf eine Distanz zwischen 300 und 500 Metern gekämpft, wozu die Leistung des Kalibers 5,56 mm nicht ausreicht.
Weiterhin wird die 7,62 × 51 mm NATO in Scharfschützengewehren verwendet. Allerdings zeichnet sich – gerade im militärischen Bereich – ein Wechsel zur stärkeren .338 Lapua Magnum ab. Im polizeilichen Umfeld ist sie – beispielsweise im PSG1 – weiterhin die dominierende Patrone in der westlichen Welt.
Verwandte Patronen für Jagdwaffen sind im Mittelkaliber die ursprünglich militärische .30-06 Springfield (7,62 × 63 mm), die .300 Winchester Magnum (7,62 × 66,5 mm) sowie die .338 Winchester Magnum (8,5 × 63,5 mm) und die .308 Norma Magnum (7,62 × 65 mm BR). 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_NATO
</DE>
<ES>
El 7,62 × 51 mm OTAN es un cartucho para fusil desarrollado en los años 1950 y 1960 para ser el cartucho de arma larga estándar de los países de la OTAN. Las especificaciones del cartucho 7,62 × 51 mm OTAN no son idénticas a la del .308 Winchester comercial (hay tres diferencias menores en las dimensiones internas), sin embargo se puede cambiar el cartucho .308 Winchester para utilizarlo en fusiles del calibre 7,62 x 51 mm OTAN pero no al contrario.
El cartucho 7,62 x 51 mm OTAN fue introducido para el servicio militar en fusiles y ametralladoras. Fue puesto en servicio en Estados Unidos con el fusil M14 y la ametralladora M60 a finales de la década de 1950. El FAL de FN se convirtió en el fusil de 7,62 mm más popular en Europa y sirvió satisfactoriamente hasta principios de la década de 1980. El M14 fue reemplazado para el servicio en la infantería por el M16 en calibre 5,56 mm. Sin embargo, el M14 y muchas otras armas de fuego que usan el cartucho 7,62 x 51 OTAN permanecen en servicio, 
especialmente con los fusiles de francotirador y ametralladoras. El cartucho es usado por la infantería y en las ametralladoras montadas en vehículos, aeronaves y barcos. Los trabajos para desarrollar eventualmente el 7,62 x 51 mm OTAN comenzaron al finalizar la Primera Guerra Mundial cuando quedó en evidencia que era difícil adaptar el cartucho .30-06 Springfield para armas automáticas debido a su potencia y tamaño. Un cartucho menos potente permitía crear un mecanismo más ligero. En aquel entonces el diseño más prometedor era el .276 Pedersen (7 mm). 
Cuando se demostró que el .30-06 Springfield era adaptable a fusiles semiautomáticos, el .276 fue abandonado. 
El cartucho ofrece unas prestaciones balísticas similares en muchas armas al .30-06 Springfield, al que reemplazó en servicio en Estados Unidos. Aunque más corto, las cargas estándar ofrecen velocidades similares con pesos de bala similares. Pólvoras modernas permiten alcanzar la misma velocidad con una vaina de menor capacidad. Una vaina más pequeña require menos latón y permite hacer un cartucho completo más corto. Este cartucho más corto permite una reducción del tamaño de las armas que lo disparan, 
una reducción del retroceso y del desgaste de las piezas y además la capacidad del combatiente de llevar más cartuchos. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_OTAN
</ES>
<FR>
La munition 7,62 × 51 mm OTAN (nomenclature officielle OTAN « 7.62 NATO ») est une munition pour fusil développée dans les années 1950 comme standard pour les armes de petit calibre entre les pays de l'OTAN (à ne pas confondre avec la cartouche soviétique 7,62 × 39 mm M43).
En 1954, sous l'influence des États-Unis, l'OTAN adopte cette nouvelle munition pour les fusils d'assaut et fusils mitrailleurs. Dans les pays anglo-saxons, cette munition est également appelée « 7,62 N », « 7,62 mm NATO » ou même « .308 Win ».
L'appellation « .308 » provient du nom commercial de la munition 7.62, et se traduit par le diamètre exact de l'ogive en pouces, soit 7,82 mm. La différence entre la « .308 » et la « 7,62 × 51 OTAN » tient au nom commercial et à la dénomination militaire, mais aussi de la tolérance des cotes lors de la fabrication. En effet, la munition sous sa dénomination militaire a une « marge » de tolérance plus élevée lors de sa fabrication que la munition civile.
La dénomination « 7,62 × 51 » se décompose ainsi :

    « 7,62 » est, en millimètres, le diamètre interne du canon, mesuré à « plat de rayures ». L'ogive elle, est de ce fait sur-calibrée en 7,82 mm afin d'atteindre le fond des rayures et de s'en imprégner pour permettre la rotation.
    « 51 » étant, en millimètres, la longueur de l'étui hors ogive.

L'uniformisation des munitions des armes des membres de l'OTAN est aujourd'hui effective, pour tous les types d'armement. En conséquence, la FN Herstal s'empressa d'adapter le FAL qu'elle venait de concevoir pour la nouvelle munition, qui est aussi adoptée pour les HK G3 et US M14.
Cette nouvelle munition est toutefois critiquée pour sa puissance excessive pour une arme légère. Le tir automatique est difficilement contrôlable et la taille des munitions limite à la fois la contenance des chargeurs à 20 coups, mais limite aussi le nombre de munitions qu'un soldat peut emmener en opération. Ainsi, les armées japonaises et espagnoles utilisèrent des versions sous-chargées de la 7,62 OTAN. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_51_mm_Otan
</FR>
</loc>