<loc>
<IT>
Ideata e prodotta dalla Mauser per il fucile del 1889 adottato da Argentina, Bolivia, Equador, Colombia, Turchia, Perù. Fu prodotta fino al 1936 dopo di che fu abbandonata. Quando anche i fucili furono dismessi ed entrarono nel mercato civile, la cartuccia (in Europa) riprese a essere prodotta per caccia. Come tutte le cartucce Mauser, è ben ideata, la sua potenza può essere paragonata a quella del .308 W. i bossoli possono essere ricavati da quelli del .30-06. . 

http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/7e65x53mauser.html

La cartuccia calibro 7,65 Mauser (nota nelle fonti bibliografiche anche come 7,65x53, 7,65x54, 7,8x53, 7,65 Mauser argentino, 7,65 Mauser belga M1891, 7,65 Mauser peruviano, 7,65 Mauser turco, 303 Mauser, 303 Mauser - Fraser, 7,7x54, 7,8x53,6, 7,9x53,7, DWM-367, DWM-367A, DWM-367B, DWM-367C, DWM-367D, DWM-367E, DWM-367F, DWM-367G, DWM-367J, DWM-367I, DWM-367K, DWM-367L, DWM-367M, DWM-367O, GR-412, ECRA-ECDV 08 053 - BGC030) è stata la prima munizione di piccolo calibro caricata con polvere infume prodotta dalla Mauser. 
Si trattava di di una cartuccia il cui impianto termobalistico venne originariamente concepito attorno ad una palla da 215 grs. (circa 14 GRAMMI) lanciata a circa 610 m/s. Essa venne realizzata nel 1889 e, subito dopo la sua comparsa, venne adottata dalle FF.AA. belghe (N.B. da cui nome di 7,65 Mauser belga o di 7,65 ex-ordinanza belga !!). Vista la qualità del binomio arma-munizione, il governo belga stipulò con la Mauser un contratto di licenza che gli consentiva di produre in loco le armi e le relative munizioni. 
La cartuccia ed il relativo fucile erano tenuti in così elevata considerazione dalle autorità belghe, che la produzione andò avanti fino al 1936 !! In seguito al passaggio tra il XIX ed il XX secolo, apparvero due nuove versioni della munizione originale, la prima con una palla da 182grs. (circa 12 GRAMMI) spinta a circa 790 m/s, e la seconda con una palla da 154grs. (circa 10 GRAMMI) spinta a circa 840 m/s. A causa dell'enorme successo commerciale, la Mauser  incorporò i dettagli tecnici del fucile modello 1889 (M-89) 
nei fucili modello 1890 e 1891, i quali vennero venduti alle FF.AA. di Paesi come Turchia, Argentina (N.B. da cui la denominazione di 7,65 Mauser argentino o 7,65 ex-ordinanza argentina !!), Bolivia, Perù, Paraguay, Ecuador e Colombia. Non ci vuole molto a capire che la Mauser aveva "...colto nel segno..." e che si era trattato di un successo di portata planetaria !! Il successo di questa munizione fu talmente vasto che anche alcune aziende americane come la Winchester e la Remington cominciarono a produrre armi camerate 
per questa cartuccia da inviare alle FF.AA. di svariati Paesi dell'America Latina. Nel continente americano la popolarità della cartuccia in commento era enorme, anche se non arrivò mai a superare quella di altre munizioni come il 7x57 o l'8x57 Mauser.

https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7,65.html
</IT>
<EN>
The 7.65×53mm Mauser (designated as the 7,65 × 53 Arg. by the C.I.P.) is a first-generation smokeless powder rimless bottlenecked rifle cartridge developed for use in the Mauser Model 1889 rifle by Paul Mauser of the Mauser company. It is also known as 7.65×53mm Argentine, 7.65×53mm Argentine rimless, 7.65mm Argentine, 7.65×53mm Belgian Mauser or 7.65mm Belgian (in the United States) and 7.65×53mm Mauser (in Belgium).
The 7.65×53mm Mauser was the result of considerable experimentation by Paul Mauser to optimize the bullet diameter for use with the new smokeless propellant introduced as Poudre B in the 1886 pattern 8mm Lebel that started a military rifle ammunition revolution. At the time of its development it was a high-performance smokeless-powder cartridge.
This cartridge was loaded commercially by many manufacturers in the United States until about 1936. Hornady is the only major U.S. ammunition manufacturer to still produce this cartridge. Sporting ammunition in this caliber is still loaded in Europe. Norma, Prvi Partizan, and Fabricaciones Militares (FM) currently produce 7.65×53mm ammunition. Boxer-primed cases are easily formed from .30-06 brass; resize and trim. For reloading the cartridge, use .303" British load data. 

The original 1898 pattern military ball ammunition was introduced in the Mauser Model 1889 and loaded with a 13.65 grams (210.7 gr) round-nosed bullet fired at a muzzle velocity of 650 m/s (2,133 ft/s) with 2,884 J (2,127 ftxlbf) muzzle energy.
Following the lead of French and German army commands in developing the spitzer - a pointed-tip - bullet shape, later military ball ammunition was loaded with a 10.00 g (154.3 gr) spitzer bullet fired at a muzzle velocity of 830 m/s (2,723 ft/s) with 3,445 J (2,541 ftxlbf) muzzle energy from a 589 mm (23.2 in) long barrel became available. It had a maximum range of 3,700 m (4,046 yd). Reverse engineering the trajectory from the previous sentence indicates a ballistic coefficient (G1 BC) of approximately 0.34.
After that military ball ammunition loaded with an 11.25 g (173.6 gr) spitzer bullet fired at a muzzle velocity of 725 m/s (2,379 ft/s) with 2,957 J (2,181 ftxlbf) muzzle energy from a 589 mm (23.2 in) long barrel became available. Besides a pointed nose this projectile also had a boat tail to further reduce drag. It had a maximum range of 5,000 m (5,468 yd). Reverse engineering the trajectory from the previous sentence indicates a ballistic coefficient (G1 BC) of approximately 0.55. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.65%C3%9753mm_Mauser
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,65 × 53,5 mm ist auch unter den Bezeichnungen 7,65 mm Mauser M 89/10, 7,65 × 53 Belgisch oder 7,65 Argentinien bekannt. Sie wurde als erste Patrone mit Nitropulverladung von Mauser 1889 entwickelt und zusammen mit den Fertigungsrechten nach Belgien verkauft. 
Die Ursprungsversion der Patrone hatte ein 14,1 g schweres Rundkopfgeschoss, das mit einer 2,4-g-Ladung eine v0 von 600 m/s erreichte. 1909 wurde die Patrone auf ein 10 g schweres Spitzgeschoss umgestellt, das mit 3 g Pulver eine Mündungsgeschwindigkeit von bis zu 820 m/s erreichte. In dieser Form wurde die Patrone als M 89/10 1910 bei der belgischen Armee eingeführt und in deren Gewehren, Karabinern und Maschinengewehren verwendet. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_53,5_mm
</DE>
<ES>
El 7,65 × 53 mm Mauser es un cartucho para fusil introducido en 1889 por el fabricante diseñador de armas alemán Paul Mauser para el gobierno belga, que adoptaría el mismo año el fusil Mauser Modelo 1889. Fue muy popular en su época y adoptado por varios países.
Una característica de los cartuchos diseñado por Paul Mauser para sus fusiles, es que todos tienen el mismo diámetro de culote y un largo total similares, lo que permite utilizar los cerrojos y cajones de mecanismos de los fusiles sin modificarlos, cambiando sólo el cañón. Posee un diseño similar al 7 × 57 mm, y su balística es similar a la del .303 British, con el cual comparte el mismo diámetro de bala. Fue rápidamente adoptado por varias naciones, y participó en las pruebas en vistas a un posible cambio de calibre por parte del gobierno Alemán.​
El largo de la vaina se redujo de 54 mm a 53 mm, por problemas en la calidad con la que se fabricaba la munición en esa época (pero manteniendo la recámara en 54 mm), por lo que también se lo conoce como 7,65 × 53.
Caja de cartuchos 7,65 × 54 de manufactura moderna de Fabricaciones Militares.

Algunos de los fusiles que lo usaron fueron el Mauser 1891, el Mauser 1909, el Mauser 1908, el Mauser 1910, la Ametralladora Madsen, la Ametralladora Fittipaldi y el FN Modelo 1949 argentino. En Argentina fue reglamentario en sus Fuerzas Armadas hasta principios de los '60s, en fusiles de cerrojo, semiautomáticos y ametralladoras.
Este cartucho fue producido comercialmente por varias fábricas, y aún se mantiene en producción por Hornady en Estados Unidos, y en Europa por Norma (Suecia), Prvi Partizan (Serbia) y Sako (Finlandia). Fabricaciones Militares de Argentina también fabrica la munición con bala expansiva para el mercado civil. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_53_mm_Mauser
</ES>
<FR>
La munition de 7,65 × 53 mm Mauser a été conçue en 1889 par Paul Mauser. Rapidement adoptée par l'armée belge sous l'appellation de 7,65 mm Mauser belge, elle fut réglementaire dans plusieurs pays d'Amérique du Sud dont l'Argentine, la Bolivie, le Pérou et le Venezuela mais aussi en Turquie.
La cartouche comporte un étui à gorge et elle est chargée avec de la poudre sans fumée.
Cette munition a connu plusieurs désignations : 7,65 x 53 mm, .303 Mauser 

Données numériques:
    diamètre de la balle: 7,92 mm
    Masse de la balle: 11.28g
    Masse de la cartouche :
    Longueur de l'étui : 53.10 mm
    Longueur de la cartouche : 75 mm
    Charge : 2.60g

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,65_%C3%97_53_mm_Mauser
</FR>
</loc>