<loc>
<IT>
La 7,7 × 58 mm Arisaka, meno nota come 7,7 × 58 mm Type 99, è stata una cartuccia per fucile e mitragliatrice realizzata dall'Impero giapponese verso la fine degli anni trenta per rimpiazzare la precedente 6,5 × 50 mm Arisaka, che aveva evidenziato moderata potenza e una certa dispersione nel corso della fase iniziale della seconda guerra sino-giapponese. Ricavata dalla munizione per mitragliatrice 7,7 × 58 mm Type 92, fu immessa in servizio nella prima metà del 1939, 
in contemporanea alle armi per le quali era stata pensata, cioè il fucile d'ordinanza a otturatore girevole-scorrevole Type 99 e la mitragliatrice leggera Type 99. La 7,7 × 58 mm Arisaka dette prova di eccellente potere d'arresto e notevole gittata, ma non fu possibile rimpiazzarla del tutto alla cartuccia da 6,5 mm, perciò entrambe furono impiegate nel corso della seconda guerra mondiale. 
Nel 1905 l'esercito imperiale giapponese si era definitivamente volto all'adozione in massa del fucile a otturatore girevole-scorrevole Type 38, derivato dal precedente Type 30 e camerato per la cartuccia 6,5 × 50 mm Arisaka. Per oltre trent'anni il fucile e la munizione dettero eccellenti risultati e quest'ultima fu anche impiegata su diverse mitragliatrici. Tuttavia le operazioni ai confini della Manciuria nel corso della prima metà degli anni trenta e le prime battaglie della seconda guerra sino-giapponese, 
scoppiata nel luglio 1937, evidenziarono che sulle lunghe distanze (prevalenti in quel teatro bellico) la traiettoria del proiettile era meno precisa e troppo suscettibile al vento. Nel 1938 l'esercito attivò una commissione per una nuova cartuccia, più potente e di calibro maggiore: la prima fu sviluppata dalla 7,7 × 58 mm Type 92, munizione per la mitragliatrice pesante Type 92. All'inizio del 1939 le prove della cartuccia, su quattro diversi fucili, furono interrotte a causa di problemi nell'estrazione primaria del bossolo 
ed essa fu privata del semi-collarino: a maggio i collaudi di sparo si conclusero positivamente e fu immessa in servizio la nuova munizione 7,7 × 58 mm Arisaka, cognome dell'inventore dei primi fucili e carabine dell'esercito imperiale che aveva finito con l'indicare tutta questa famiglia d'armamenti. Era designata anche "Type 99", dalle ultime due cifre del calendario imperiale (il 2599, corrispondente al 1939 sul calendario gregoriano).
Una fonte afferma invece che fu presa in esame la 7,7 × 56 mm SR della mitragliatrice brandeggiabile su velivoli Type 92, copia su licenza della mitragliatrice Lewis.

La cartuccia 7,7 × 58 mm Arisaka era lunga nel complesso 80 mm. Presentava un bossolo in ottone sagomato a collo di bottiglia, lungo 57,7 mm. Il diametro del colletto misurava 8,6 mm, che si accresceva a 12 mm per la testa e per la base del bossolo, che era senza collarino. La spalla aveva un'inclinazione di 25°30' e in sua corrispondenza il diametro interno era pari a 10,89 mm esatti.
Sul fondello, caratterizzato da un marchio rosso o rosa, si trovava l'innesco a percussione centrale "Berdan" a due fori di vampa che, una volta colpito, accendeva la carica di lancio consistente in una piccola quantità di nitrocellulosa. Il proiettile aveva anima in piombo ed era del tipo incamiciato: esso era lungo 35,2 mm, al momento dello sparo generava un'energia di 308 kg·m, cioè 3021,48 joule e raggiungeva una velocità iniziale di 710 m/s. Il proiettile pesava 181 grani, ovvero 12,67 grammi.

https://it.wikipedia.org/wiki/7,7_%C3%97_58_mm_Arisaka
</IT>
<EN>
The 7.7×58mm Arisaka cartridge, Type 99 rimless 7.7 mm or 7.7mm Japanese was a rifle cartridge which was used in the Imperial Japanese Army's Arisaka Type 99 rifle and machine guns, and was the standard light cartridge for the Imperial Japanese Army Air Service, such as the Type 89. The Imperial Japanese Navy (and Imperial Japanese Navy Air Service) never shared weapons or ammunition with the army, instead adopting the 7.7x56mmR, a direct copy of the .303 British round. 
The cartridge was designed to replace the aging 6.5×50mm Arisaka after seeing the effectiveness of the MG 34 GPMG in action (firing 8×57mm IS full power military rifle ammunition) in China during 1937. Due to a lack of materials, the plan to phase out the 6.5 mm Arisaka cartridge by the end of the war was not completed. 
While the round chambered by the Arisaka rifle used a rimless case, rimmed and semi-rimmed variants were produced for use in some Japanese machine guns. This machine gun ammunition is more powerful, and the altered rim is meant to prevent it from being chambered in a rifle. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.7%C3%9758mm_Arisaka
</EN>
<DE>
Die 7,7 × 58 mm Arisaka oder auch als Arisaka Typ 99 7,7 mm Randlos bezeichnete Patrone wurde 1939 aus der 7,7 × 58 mm HR (Arisaka Typ 92) entwickelt und von der Kaiserlich Japanischen Armee im Arisaka Typ 99 verwendet. Ursprünglich wurde sie eingeführt, um die ältere 6,5 × 50 mm HR Arisaka zu ersetzen, was auf Grund von Materialmangel nicht vor Kriegsende gelang. Die Patrone enthält das gleiche Projektil wie die britische 7,7 × 56 mm R, die zusammen mit der randlosen deutschen 7,92 × 57 mm den Denkanstoß zur Entwicklung gab.
Nach dem Krieg und der Auflösung der Kaiserlich Japanischen Armee wurden keine weiteren Waffen mit diesem Kaliber gefertigt. Die neu gegründeten Selbstverteidigungsstreitkräfte ersetzten es 1947 durch die .30-06 Springfield, um die von den Vereinigten Staaten erhaltene M1 Garand zu nutzen. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,7_%C3%97_58_mm_Arisaka
</DE>
<ES>
El cartucho japonés 7,7 × 58 mm Arisaka o 7,7 mm Tipo 99 sin pestaña fue desarrollado para el nuevo fusil Arisaka Tipo 99, empleado en la Segunda Guerra Mundial. 
Este cartucho fue diseñado para reemplazar al envejecido 6,5 x 50 Arisaka, tras observar el desempeño del .303 British empleado en combate por las ametralladoras ligeras Bren del desbandado ejército "Jin" ("晉"; tropas locales de la provincia de Shanxi) y el del 7,92 x 57 Mauser empleado en combate por los fusiles Gewehr 88 del Ejército Nacional Revolucionario durante 1937 en China. Se había planeado reemplazar completamente al cartucho 6,5 x 50 Arisaka por el 7,70 x 58 Arisaka al final de la Segunda Guerra Sino-Japonesa, 
pero el estallido de la Guerra del Pacífico y la subsecuente escasez de materias primas truncaron el proyecto. 

Mientras que el cartucho empleado por el fusil Tipo 99 tiene un casquillo sin pestaña, también se produjeron variantes con pestaña y semi-pestaña (7,70 x 58 SR) para algunos modelos de ametralladoras japonesas. El 7,70 mm Arisaka emplea las mismas balas calibre .311-.312" del .303 British, teniendo una potencia similar a la del .30-06 (7,62 x 63). 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,7_%C3%97_58_mm_Arisaka
</ES>
<FR>
La 7,7 × 58 mm Arisaka est une munition japonaise , principalement utilisée pendant la Seconde Guerre mondiale. Elle est inspirée du 7,92 × 57 mm allemand. Elle a été adoptée par l'armée impériale japonaise en 1939, et notamment utilisée pour le fusil Arisaka Type 99, et la mitrailleuse Type 99. Sa production cesse en 1945, pour être remplacée par des calibres de l'OTAN. 
Devant l'efficacité des mitrailleuses de 7,92 mm, en Chine en 1937, le Japon décide de développer cette nouvelle munition. À cause de la pénurie de matériaux due à la Seconde Guerre mondiale, elle ne fut pas entièrement déployée avant 1945. 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,7_%C3%97_58_mm_Arisaka
</FR>
</loc>