<loc>
<IT>
La cartuccia 7,92 × 57 mm Mauser è stata progettata dalla tedesca Gewehr-Prüfungskommission (GPK) per il fucile Gewehr 1888 e utilizzata successivamente per i fucili Mauser a otturatore girevole-scorrevole. Questa cartuccia è stata inizialmente adottata dalla Germania nel 1888 con il nome M/88 7,92 × 57 mm I (I sta per 'Infanterie'). La Germania adottò una nuova versione della cartuccia M/88 nel 1905 chiamata 7,92 × 57 mm IS (IS sta per 'Infanterie Spitzer'). 
Il modello di cartuccia 1905 fu la cartuccia tedesca di servizio in entrambe le guerre mondiali ed è ora conosciuta in Europa come:
    7,92 × 57 mm IS (denominazione militare tedesca)
    8 × 57 mm IS (denominazione civile C.I.P.)
    8 x 57 mm JS / 8 mm Mauser (denominazione statunitense) (il suo uso diffuso in Germania nei fucili Mauser gli ha causato il nome "Mauser", anche se la Mauser non aveva nulla a che fare con lo sviluppo di questa cartuccia).
La cartuccia 7,92 × 57 mm Mauser, progettata dal governo, è uno sviluppo della M/88 7,92 × 57 mm I, che aveva una pallottola rotonda, ed era stato concepito per essere caricato sul fucile Gewehr 88 dalla cima dell'arma con un clip di 5 proiettili. Il proiettile 7,92 × 57 mm IS, era più leggero, a punta e con 8,20 mm di diametro, invece di 8,08 nella versione I. Il proiettile ha un più alto coefficiente balistico e una traiettoria più piana che rendeva più stabile la traiettoria. 
I bossoli del 6,5 × 57 e 7 × 57 sono versioni a collo basso della 7,92 × 57 mm, inoltre, le versioni bordate di questi tre bossoli sono disponibili per i tipi europei di fucili break open per cacciare. Un nuovo tipo bordato è la 30 R Blaster, una versione a collo basso della 7,92 × 57 mm Mauser di calibro 7,62 mm. 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_57_mm_Mauser
</IT>
<EN>
The 7.92×57mm Mauser (designated as the 8mm Mauser or 8×57mm by the SAAMI and 8 × 57 IS by the C.I.P.) is a rimless bottlenecked rifle cartridge. The 7.92×57mm Mauser cartridge was adopted by the German Empire in 1903–1905, and was the German service cartridge in both World Wars. In its day, the 7.92×57mm Mauser cartridge was one of the world's most popular military cartridges. In the 21st century it is still a popular sport and hunting cartridge that is factory-produced in Europe and the United States. 

Parent cartridge Patrone 88
The parent cartridge, upon which the 7.92×57mm Mauser is based, was adopted by Germany in 1888 as the Patrone 88 (cartridge 88) or M/88 (along with the Gewehr 1888 service rifle). It was a first-generation smokeless propellant cartridge designed by the German Gewehr-Prüfungskommission (G.P.K.) (Rifle Testing Commission), as the new smokeless propellant introduced as Poudre B in the 1886 pattern 8mm Lebel had started a military rifle ammunition revolution. 
The M/88 cartridge was loaded with 2.75 g (42.4 gr) of single-base (based on nitrocellulose) smokeless powder and a relatively heavy, 14.7 grams (227 gr), round-nosed ball bullet with a diameter of 8.08 mm (0.318 in). The M/88 bore originally had 7.90 mm (0.311 in) lands diameter and 8.10 mm (0.319 in) grooves diameter. The M/88 barrel bore specification was changed by 1894–1895 to 7.90 mm (0.311 in) lands diameter and 8.20 mm (0.323 in) grooves diameter to improve accuracy and reduce barrel wear in M/88 chambered arms.

7.92×57mm Mauser S Patrone
German government driven efforts to further improve on the performance of the military M/88 ammunition and the service arms in which the M/88 was used after several development steps eventually resulted in the official adoption on 3 April 1903 by the Gewehr-Prüfungskommission of the dimensionally redesigned 7.92×57mm Mauser chambering. Besides the chambering, the bore (designated as "S-bore") was also dimensionally redesigned. 
The 1903 pattern 7.92×57mm Mauser S Patrone (S ball cartridge) was loaded with a lighter 9.9 grams (153 gr), pointed Spitzgeschoß (spire point bullet) of 8.2 mm (0.323 in) diameter and more powerful double-base (based on nitrocellulose and nitroglycerin) smokeless powder resulting in nearly 38% higher muzzle velocity and 27% more muzzle energy. The operating pressure was 300 MPa (43,511 psi). With the improved ballistic coefficient of the new bullet, the 1903 pattern cartridge had an improved maximum effective range and a flatter trajectory, 
and was therefore less critical of range estimation compared to the M/88 cartridge. In German military service the Patrone 88 was replaced in 1904 and 1905 by the S Patrone. As the bolt thrust of the 7.92×57mm Mauser is relatively low compared to many other service rounds used in the early 20th century, many arms originally chambered for the Patrone 88 could be and were adapted for chambering the S Patrone by reaming out metal from the chamber as it required a wider chamber throat to take the differently shaped and thicker brass of the new S Patrone.
The rimless cartridge cases have been used as parent case for several other necked down and necked up cartridges and a rimmed variant. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.92%C3%9757mm_Mauser
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,92 × 57 mm, auch als 8 × 57 IS „Infanterie Spitz“ bekannt, war die Standard-Gewehrpatrone des deutschen Militärs während der beiden Weltkriege. Sie ist als jagdliche Patrone nach wie vor im Gebrauch. Die 8 × 57 IS unterscheidet sich von der 8x57 I durch einen 0,1 mm größeren Geschossdurchmesser, der durch eine schwarz lackierte Ringfuge am Zündhütchen gekennzeichnet ist. Sie ersetzte 1904/1905 die Patrone M/88 (8 × 57 I „Infanterie“) mit Vollmantel-Rundkopfgeschoss.
Bereits 1888 als Patrone M/88 (8 × 57 I „Infanterie“) für das Gewehr 88 auf den Markt gebracht und fast gleichzeitig als Jagdpatrone übernommen, war die Patrone ursprünglich mit einem Geschoss kleineren Durchmessers verladen. Das anfängliche Rundkopfgeschoss übernahm man für das Gewehr 98 vom Gewehr 88, da Preußen sich mit der Forderung durchsetzte, die alten Patronen 88 weiterhin zu verwenden. Der Auftrag für das Gewehr 98 schließlich ging an die Firma Mauser, sie sollte ein modernes Infanteriegewehr und die zugehörige Munition entwickeln. 
Das 14,7-g-Vollmantel-Rundkopfgeschoss wurde in den Jahren 1904–1905 durch das im Durchmesser größere 10,2-g-Spitzgeschoss („S-Geschoß“) ersetzt. Die von Anfang an vorhandenen Laufmaße 7,90/8,10 mm (ab 1894/95: 7,90/8,20) hatten sich als nicht günstig für das alte – in kombinierter Stauch-Press-Führung geführte – Geschoss erwiesen. Der vergrößerte Geschossdurchmesser verbesserte die Genauigkeit und erhöhte die Lauflebensdauer. Die Austrittsgeschwindigkeit erhöhte sich von 640 m/s auf 878 m/s. 
Ab 1933 wurde in der deutschen Infanterie ausschließlich das s.S-Geschoß („schweres Spitzgeschoß“) eingesetzt. Um Messing einzusparen wurde später beim Karabiner 98 hauptsächlich Stahlhülsen-Munition verwendet. Um auch Blei einzusparen wurde die s.S.-Patrone ab 1940 weitestgehend durch die S.m.E-Patrone (Spitzgeschoß mit Eisenkern) ersetzt. Für die Maschinengewehre MG34 und MG42 wurde vor allem für die Flugzeugbekämpfung das Geschoss weiterentwickelt (sS = schweres Spitzgeschoss, SmK = Spitzgeschoss mit (Stahl)Kern, SmKL = Spitzgeschoss mit (Stahl)Kern und Leuchtspur). 
Eine aus dem Zweiten Weltkrieg bekannte Munition mit Sprenggeschoss ist die „B-Patrone“ (Beobachter-Patrone), die beim Auftreffen einen Lichtblitz und eine weiße Rauchwolke erzeugte. Da 1888 zunächst das kleinere Kaliber eingeführt und sehr bald Jagdwaffen dafür entwickelt worden waren, bestanden ab 1905 zwei sehr ähnliche Kaliber nebeneinander, die aber nicht willkürlich getauscht werden dürfen. Zwar kann man aus dem Lauf für die 8×57-mm-IS-Patronen die 8 × 57 I verschießen, 
jedoch aus dem Lauf mit dem geringeren Zugmaß nicht das größere Kaliber 8 × 57 IS, da dies zu einer Laufsprengung führen kann. Daher sollte 1939 die Normalisierungsverordnung hier Ordnung bringen.

In folgenden Infanteriewaffen des deutschen Heeres bzw. der deutschen Wehrmacht kam die Patrone zum Einsatz (um nur die wichtigsten zu nennen):
    Infanterie-Gewehr/Karabiner Mauser Modell 98
    Maschinengewehr MG 08
    Maschinengewehre MG 34, MG 42
    Fallschirmjägergewehr FG 42
    Selbstladegewehr G43

https://de.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_57_mm
</DE>
<ES>
7,92x57 mm (alias "8mm Mauser") es un cartucho de fusil diseñado por la Gewehr-Prüfungskommission (comisión de pruebas de fusiles) alemana para el fusil Gewehr 88 y luego utilizado en los fusiles de cerrojo Mauser, como el Gewehr 98 y el K98k. Este cartucho fue originalmente adoptado por Alemania en 1888 bajo la designación M/88 7.92x57mm I (la "I" es por "infanterie"). Alemania adoptó una nueva versión del cartucho M/88 en 1905 que se denominó 7,92x57 mm IS (se agrega la "S" por "spitzer", puntiaguda, para diferenciarla de las anteriores balas de punta redondeada). 
El cartucho de 1905 fue el estándar de la infantería alemana en ambas Guerras Mundiales y hoy se conoce en Europa como 7,92x57mm IS (designación militar alemana) o 8x57mm IS (designación civil) y en Estados Unidos como 8x57mm JS o 8 mm Mauser (su uso generalizado en los fusiles militares Mauser llevó a asociar la munición con el arma, aunque la firma Mauser no tuvo relación alguna con el desarrollo de este cartucho). 
El cartucho 7,92x57 mm IS, diseñado por el gobierno, es un desarrollo del M/88 7,92x57 mm I, que usaba una bala redondeada, y fue pensado para ser cargado desde la parte superior del arma con un peine de 5 unidades para el fusil Gewehr 88. La bala del IS es más ligera, puntiaguda y mide 8,2 mm de diámetro en lugar de los 8,08 de la I. El nuevo proyectil tiene mayor coeficiente balístico y una trayectoria más plana, lo que lo hace menos dependiente de una correcta estimación de la distancia de parte del usuario. 

El alto rendimiento y versatilidad del cartucho hicieron que fuera adoptado por diversas FFAA del Mundo, incluyendo Turquía, China, Egipto, Alemania y sus antiguas colonias. Su uso militar continúa hoy en la ex-Yugoslavia para armas como el Zastava M76 (versión local del SVD soviético) y la ametralladora M53 Sarac (una MG42 fabricada bajo licencia). Comparte con la munición 9 x 19 mm Parabellum la peculiaridad de haber sido fabricado y utilizado por ambos bandos durante la Segunda Guerra Mundial.
Alemania tenía muchas versiones del cartucho y no dejó de desarrollar variaciones hasta el fin de la guerra en 1945. La longitud del proyectil, por ejemplo, variaba mucho entre diferentes diseños. Los alemanes empezaron a usar vainas de acero en la Primera Guerra Mundial y hacia fines de 1943 la mayor parte de la munición del país tenía ese tipo de vaina. El proyectil alemán estándar sS (schweres Spitzgeschoß / bala pesada puntiaguda) tenía 35,3 mm de longitud y era de muy alta calidad.​ Pesaba alrededor de 12,8 g, 
tenía relleno de plomo y encamisado 95 % cobre / 5 % zinc. Ofrecía la mejor eficiencia aerodinámica y rendimiento de todas las balas estándar utilizadas en la SGM por su coeficiente balístico de entre 0,557 y 0,584. Incluso para los estándares de 2007, un alcance típico efectivo de 800 m es sobresaliente para munición estándar. La munición trazante alemana era la de mayor calidad: muy aerodinámica y con excelentes características de vuelo.​ También era muy confiable la munición perforante de ese país; muy estable y precisa a largas distancias. 
El tipo de proyectil perforante más común tenía un núcleo de acero endurecido y encamisado de acero, pesando la bala 11,5 g. Otros tipos de perforante tenían núcleo de tungsteno y algunas balas estándar lo tenían de hierro o acero. 
La munición 7,92 mm de alta velocidad para ametralladoras de la Luftwaffe tenía el proyectil PmK (Phosphor mit Stahlkern / fósforo con núcleo de acero) de 10,15 g o el proyectil B (Beobachtung/observación) de 10,85 g, que alcanzaba una velocidad de salida 15 % mayor que la estándar sS como resultado de una más poderosa carga de pólvora. El proyectil PmK era un perforante-incendiario, mientras que el B era un incendiario-explosivo que contenía fósforo y tenía un perdigón que lo hacía explotar al contacto con cualquier blanco, sin importar lo débil que este fuera. 
El proyectil B estaba, como cualquier otra bala explosiva o incendiaria, prohibido para uso antipersonal, de acuerdo a las Conferencias de la Haya de 1899 y 1907. Los alemanes sostenían que su uso era principalmente para observación y estimación de distancias, pero hay informes que mencionan la utilización de este proyectil en peines de fusiles y cintas de ametralladoras. No se permitía a las unidades regulares de infantería alemana usar esta munición. Sin embargo, algunos francotiradores alemanes hacían uso de esta bala de alta velocidad para aumentar su alcance efectivo en unos 150 m y causar horrendas heridas. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_57_mm
</ES>
<FR>
La munition 7,92 × 57 mm (8X57j ou 8x57i, pour « Infanterie ») est une cartouche allemande d'arme d'épaule développée entre 1886 et 1888 et adoptée en 1889 comme munition du fusil Gewehr 88 et ses dérivés (carabine, carabine du génie, de cavalerie, etc.) sous le nom M/88. 
La 7,92 × 57 mm est la première cartouche allemande à utiliser la toute nouvelle poudre sans fumée, mais qui conserve les défauts des munitions de l'ère de la poudre noire : sa munition était « round nose », c'est-à-dire arrondie sur l'avant.
Comprenant l'importance d'un projectile au meilleur coefficient balistique (donc plus facile à utiliser pour des tirs à longue distance et/ou de précision) et profitant des hautes vitesses que permettaient d'atteindre la poudre sans fumée (vitesse qui est l'élément primordial dans la létalité de tout projectile, puisque l'énergie cinétique dépend de la masse et du carré de la vitesse), l'état allemand ordonna la création d'un projectile adapté.
Ainsi, en 1905, le 8x57i ("i" pour Infanterie) est devenu le 8x57is (ou « js », par erreur de transcription, le "i" en écriture cursive allemande ressemblant quelque peu à un "j", d'où une confusion), la lettre s étant ajoutée afin de préciser un type de munition Spitzgeschoss (littéralement « projectile pointu ») puisque la cartouche recevait désormais une balle pointue de 9,9 grammes (plus légère car le projectile original round nose pesait 14,6 grammes). De manière générale, le terme de Spitzer est ensuite devenu usuel pour désigner tous les projectiles de forme cylindro-ogivo-conique.
Le nouveau projectile a été conçu avec un diamètre légèrement supérieur au précédent mais ce n'est pas la seule amélioration qu'a reçue la munition : une très légère modification de la forme de la douille permet d'en augmenter sensiblement la capacité et une poudre à double base (nitrocellulose et nitroglycérine) est utilisée en remplacement, l'ensemble permettant d'atteindre de grandes vitesses (entre 800 et 900 mètres par seconde) et offrant un coefficient balistique élevé. Les deux munitions (8x57i et 8x57is) ne sont donc pas interchangeables. 

Le nom du calibre est sujet à caution, particulièrement lorsqu'on souhaite le recharger : en effet, il a des dizaines de désignations (8x57, 7,92x57, 7,90x57, 7,90 Mauser, 7,90js, etc.), lesquelles sont presque toutes erronées. La seule dénomination qui s'approche de la vérité est « 8x57 Mauser » (auquel on adjoint la dénomination « j » ou « js » selon les dimensions de la douille), ceci parce que la munition a bel et bien un diamètre de 8 mm.
Le projectile de 8x57j mesure 8,08 mm de diamètre et le projectile de 8x57js mesure 8,20 mm. Ainsi, un projectile de 7,92 mm ne conviendra pas dans les deux cas. La différence, ténue, entre le 8x57j et le 8x57js peut aussi être gênante et, parfois, dangereuse : charger un projectile js (donc de 8,20 mm) dans une douille destinée à une arme faite pour tirer les projectiles j de 8,08 mm entraînerait une très dangereuse surpression dans le canon qui peut avoir des conséquences dramatiques. Il est donc très important de bien connaître le chambrage de l'arme qu'on utilise. 
Par ailleurs, les armes en 8x57j sont extrêmement rares et ne sont plus fabriquées depuis les premières années du XXe siècle.Il existe aussi le 8x57jrs, où le « r » signifie rimmed, soit « bourrelet » en français. Cela signifie que la douille ne comporte pas une gorge d'extraction mais un bourrelet à son extrémité opposée au projectile. La munition est, hormis ce détail, exactement la même. L'intérêt de ce bourrelet est de permettre de tirer cette munition dans des fusils à bascule, sur lesquels il n'est pas aisé d'adjoindre un extracteur adapté à une douille à gorge (quoique cela soit néanmoins possible). 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_57_mm
</FR>
</loc>