<loc>
<IT>
La 7,5 × 54 mm MAS Mod. 1929 era una cartuccia sviluppata in Francia, derivata dalla 7,5 × 57 mm MAS Mod. 1924. Essa sostituì l'obsoleta 8 × 50 mm R Lebel, usata fino alla prima guerra mondiale. In termini di balistica era comparabile alla 7,62 × 51 mm NATO/.308 Winchester, nelle dimensioni era simile alla 7,5 × 55 mm Swiss. 
Dopo la fine della prima guerra mondiale, i vertici dell'esercito francese maturarono la necessità di sostituire la munizione da 8 mm Lebel, rivoluzionaria al momento della sua introduzione ma ormai obsoleta. Considerazioni di tipo industriale e produttivo ne impedirono la sostituzione durante la Grande Guerra, ma nel 1924, sei anni dopo la fine del conflitto, venne infine adottata la 7,5 × 57 mm MAS con la nuova mitragliatrice leggera MAC 24. Tuttavia emersero dei problemi legati alla nuova munizione: in particolare, l'arma accettava la munizione 7,92 × 57 mm Mauser, 
simile per dimensioni, usata nei fucili Mauser impiegati dalle truppe indigene durante la guerra del Rif del 1920-1926, con risultati disastrosi in caso di più o meno involontario caricamento e sparo. Questa situazione portò allo sviluppo di una munizione leggermente più corta, la 7,5 × 54 mm MAS Mod. 1929.
Furono testate due palle per uso militare, la Balle C e la Balle D. L'esercito adottò la più leggera Balle C, che divenne quindi la standard per tutti i fucili d'ordinanza, quali il MAS 36 ed il MAS 49, e per le mitragliatrici leggere francesi, come la MAC 24/29. La Balle D, più pesante, del tipo "boat tailed", trovò un limitato uso specializzato. Altre tipologie di pallottola disponibili presso l'Armée erano la Balle AP perforante, la Balle A tracciante, la Balle I incendiaria, oltre alla munizione a salve e quella da addestramento in galleria. 

https://it.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_54_mm_MAS
</IT>
<EN>
The 7.5×54mm French or 7.5 French (designated as the 7,5 × 54 MAS by the C.I.P.) is a rimless bottlenecked rifle cartridge. It was developed by France as an update to the 7.5×57mm MAS mod. 1924 cartridge. It replaced the obsolete 8×50mmR Lebel round used during World War I.
The 7.5×54mm French chamber has an uncommon 12.39 mm (0.488 in) breech diameter and is ballistically comparable to the 7.62×51mm NATO/.308 Winchester round.[1] The 7.5 French cartridge is somewhat similar in appearance to the slightly longer and thicker 7.5×55mm Swiss GP11 round but users should never try to interchange the two rounds. 
The original French-made military ammunition tends to be scarce in the United States and is often corrosive and always Berdan-primed. The pressure is rated at around 40,000 CUP or about 295 MPa (42,800 psi). The original military brass is highly prone to head separation when reloaded above 40,000 CUP. The reason is that the military Berdan-primed cartridges were made with a specially scored internal annular groove between the head and body to purposely weaken the case and prevent reloading by enemy forces, 
which had apparently been a problem at one time for the French when they occupied Morocco. MAS 36 bolt action rifles are capable of handling pressure much higher than 40,000 CUP. For the handloader, 7.62mm NATO load data would work.
Reloadable Boxer-primed 7.5×54mm French cartridge cases can be produced by reforming 6.5×55mm (Swedish Mauser) brass with commercial case forming dies. The ammunition manufacturer Prvi Partizan has brought onto the U.S. market freshly manufactured reloadable non-corrosive 7.5×54mm French ammunition loaded with a 9.0 grams (139 gr) bullet that meets the specifications of the original round. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7.5%C3%9754mm_French
</EN>
<DE>
Die Patrone 7,5 × 54 mm war mehrere Jahrzehnte lang die Standard-Gewehrmunition der französischen Streitkräfte. Sie entstand nach dem Ersten Weltkrieg und war als längst überfälliger Ersatz für die veraltete Randpatrone 8 mm Lebel gedacht. 
Der ursprüngliche Entwurf Modèle 1924 besaß eine randlose Hülse von 58 mm Länge. Diese Version bewährte sich jedoch nicht. Die Munition ließ sich in Maschinengewehren nicht zuverlässig zuführen, hinzu kam der Umstand, dass sie der deutschen Patrone 7,92 × 57 mm Mauser sehr ähnlich sah. Jene Munition war noch reichlich in Beutebeständen vorhanden, was zu folgenschweren Verwechslungen führte: die falsche Munition konnte Läufe bersten lassen. 
Mit der verkürzten Version Modèle 1929 mit größerem Hülsenbodendurchmesser ließen sich beide Probleme lösen. Frankreich hielt noch bis in die 1980er-Jahre an der Patrone fest, erst danach wurden auch dort NATO-Kaliber eingeführt. 

https://de.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_54_mm
</DE>
<ES>
El cartucho 7,5 × 54 mm Francés, 7,5 x 54 MAS o 7,5 mm Francés fue desarrollado en Francia como una actualización del cartucho 7,5x57mm MAS mod. 1924. Reemplazó al obsoleto 8 mm Lebel usado durante la Primera Guerra Mundial. En términos de potencia es comparable al cartucho 7,62 x 51 OTAN/.308 Winchester. El 7,5 mm Francés es algo similar al cartucho 7,5 x 55 mm Schmidt-Rubin (7,5 mm Suizo), un poco más largo, pero no deben intercambiarse. 
Para la Primera Guerra Mundial el ejército francés se dio cuenta que era necesario actualizar su revolucionario, pero ya obsoleto, cartucho 8 mm Lebel. Desafortunadamente y debido a la necesidad de producir en masa el 8 mm Lebel durante dicho conflicto, no fue posible hacerlo hasta que terminó la guerra. En 1924, el cartucho 7,5 x 57 MAS fue introducido pero pronto fue reemplazado con el 7,5 x 54 MAS, un poco más corto. Se produjeron dos variantes para uso militar, la 1924C y 1924D, con bala ligera y pesada respectivamente. 
El Ejército francés adoptó el cartucho con bala ligera para emplearse en los fusiles MAS-36 y MAS-49, así como también en la ametralladora ligera MAC M1924/29 . La más pesada Balle D fue diseñada para usarse en ametralladoras medias. El ejército solicitó la fabricación de cartuchos 7,5 mm MAS perforantes, trazadores, incendiarios, de entrenamiento y otros tipos. El cartucho aún está prohibido en Francia para emplearse en tiro deportivo y cacería. 

https://es.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_54_mm_Franc%C3%A9s
</ES>
<FR>
La cartouche de 7,5 x 54 mm MAS est une munition française pour fusil, fusil mitrailleur et mitrailleuse datant du début du XXe siècle.
Au début des années 1920, l'armée française décide de remplacer le 8 mm Lebel comme munition réglementaire pour ses fusils, carabines, et mitrailleuses. Les problèmes d'alimentation du 8 mm Lebel dans une arme automatique tel le Chauchat et, à l'opposé, l'efficacité du 7,92 mm du fusil Mauser K98 allemand durant la Grande Guerre sont les principales raisons du choix de l'État-Major.
En 1924, la France adopta le 7,5 x 58 mm 1924 fortement inspiré de la cartouche allemande. Ces similitudes, pouvant entraîner des confusions chez le soldat et donc des incidents de tir, son étui est raccourci à 54 mm. Ainsi naît le 7,5 x 54 mm MAS qui sera réglementaire en France de 1930 à 1995 environ.
Sa désignation métrique est 7,5 x 54 mm. Dans les pays anglo-saxons, elle est dite « 7.5 mm French ». 

https://fr.wikipedia.org/wiki/7,5_%C3%97_54_mm_1929C
</FR>
</loc>