<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7mm Short Action Ultra Magnum (N.B. nota anche con l'abbreviazione di 7mm SAUM, 7mm Remington SAUM o, più raramente, con la dizione metrica di 7x52mm) è un derivato diretto della cartucia calibro .300 SAUM, (V. voce a se) ottenuto per restringimento del colletto fino a consentire l'introduzione di un proiettile calibro 7mm. Si tratta della risposta commerciale della Remington al 7mm WSM (V. voce a se), dal quale differisce essenzialmente per il colletto di maggiori dimensioni (N.B. è lungo circa 1,6mm in più). 
A livello concettuale essa presenta marcate similitudini con il 6mm PPC (V. voce a se) od il 6mm BR Remington (V. voce a se), dal momento che è strutturata in maniera tale da accogliere una corta e compatta colonna di polvere che viene accesa da un innesco di tipo Large Rifle Magnum. Questa disposizione delle polvere è nota per garantire una superiore qualità di combustione e, dunque, una migliore precisione. 
Inoltre, è poi un parere diffuso quello in base al quale una simile disposizione della polvere contribuisce a ridurre il rinculo percepito dal singolo tiratore. In fase di realizzazione la Remington optò per l'eliminazione del classico risalto basale (belt) tipico di moltissime munizioni di tipo "magnum", la cui assenza facilita l'alimentazione e migliora l'allineamento tra cartuccia e camera di scoppio. A livello pratico, stando a talune fonti il 7mm SAUM è in grado di fornire  prestazioni sovrapponibili a quelle del  
7mm Remington Magnum, ma con meno rinculo e meno polvere, mentre altre, più realisticamente, affermano che questa similitudine  a livello di prestazioni esiste solo impiegando palle di peso inferiore ai 150grs. (9,7 GRAMMI).
https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7RSAUM.html
</IT>
<EN>
Remington introduced the 7mm Short Action Ultra Magnum (SAUM) cartridge in 2002 to compete with the 7mm Winchester Short Magnum cartridge. It was designed specifically for the Remington Model Seven Magnum rifle, and intended primarily for long-range hunting use. 
The difference in velocity between the 7mm SAUM cartridge and the 7mm Winchester Short Magnum (WSM) is less than 50 feet per second; they are almost ballistic twins. Both the 7mm SAUM and the 7mm WSM achieve optimal ballistic results when using bullet weights from 120 to 160 grains.
More recently, the 7mm SAUM has suffered from decreased popularity, resulting in fewer manufacturers chambering rifles in this caliber. Low demand for factory ammunition in 7mm SAUM has resulted in a sharp increase in the cost of 7mm SAUM as of mid 2014.
Currently 7mm SAUM is experiencing a rebound in popularity with custom rifle builders as it is able to drive the long (180 grain class) bullets faster for long range target shooting. 

https://en.wikipedia.org/wiki/7mm_Remington_Short_Action_Ultra_Magnum
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>